{"text": "gionis abjecisse vileantur. Acerbum sa-nè Paterna nostrænostrae charitati spetaculum sunt luctuosæluctuosae illorum Populorum calami-mitates, sed illud longè gravissimum ac molestissimum Nobis accedit, quòd ibi non desint, ut audivimus, ex Ordine Ecclesia-stico quamplures, qui, suæsuae Conditionis im-memores, tumultuantium ac Perduellium numero accedere, turbasque excitare, vel confovere non exhorreant; Quorum Nos Ecclesiasticorum hominum audaciam ac temeritatem, in attentandis rebus jnstitu-to, quod profitentur, prorsus appositis iis, quibus par est; remediis, ope circumspectio-nis tuætuae, de cujus spectato Zelo, ac exi-mia Prudentiâ plurimùm im Domino con-fidimus, coërcere volentes; Authoritate No-strâ inprimìs indicimus, et sub præcep-topraecepto obedientiæobedientiae mandamus omnibus Cleri-cis, tam sæcularibussaecularibus, quàm Regularibus illa-rum partium, cujuscunque Statûs, Gradûs ac Conditionis sint; etiamsi vigore cujus-cunque Privilegii ac PrærogativæPraerogativae speciali mentione digni habeantur, ut statim ces-sent, et imposterùm omninò abstineant â quocunque actu; per quem directè vel in-directé suscitari, augeri, aut quoquô modô confoveri possirt hujusmodi motus, tumul-tus, seditiones, ac Bella, neque audeant causam vel occasiomem, sive opem consili-um, aut favorem prabere, rerum nova-rum authoribus, ac perduellibus, sub pœ-napoena Privationis, Dignitatum. Canonicatu-um Abbatiarium, Commendarum, Pensio-num Ecclesiasticarum, nec non omnium quorumque Beneficiorum Ecclesiasti-corum, etiamsi ea sint de Jure Patronatûs Laicorum etiam Nobilium, et Illustrium, ac sub pœnapoena perpetuæperpetuae inhabilitatis ad il-la et alia similia, vel dissimilia, quæcunquequaecunque inposterum quomodolibet obtimenda, et, si Regulares sint; sub pœnapoena privationis vocis activæactivae et passivæpassivae,ac Officiorum ac Di-gnitatum etiam majorum; et principa-lium; pariterque inhabilitatis ad illas, vel illa assequenda, in futurum, quæquae pœ-napoena actu, ac ipso facto incurrantur post", "entities": []}
{"text": "Jst verwilliget; doch sollen Geiselen wegen der Gutmachung in der Stadt zuruck verbleiben.", "entities": []}
{"text": "Dem Andre Schöniz / Hauer / und Magdald Christoph.", "entities": [[4, 17, "PER"], [32, 49, "PER"]]}
{"text": "Dito seynd abermahlen 17. Uberläuffer ankommen / so außsagen / obermeltes Feindliches Detachement seye in 7000. Mann bestanden; der Marechal de Villars lasse zu Bedeckung seiner rechten Flanque einiges Werck anlegen.", "entities": [[141, 151, "PER"]]}
{"text": "Unserseits wird das in der Feindlichen Linie gelegene Städtlein Pfaffenhoffen in besseren DefensionsDefensionsStandt-Standt gebracht.", "entities": [[64, 77, "LOC"]]}
{"text": "P. S. Daß bißhero die Diaria mit der OrdinariOrdinariPost-Post nicht gewöhnlich abgeschicket werden können / solches hat der Feind / welcher Dato die Strassen zwischen hier und Lauterburg gar unsicher haltet / verursachet.", "entities": [[177, 187, "LOC"]]}
{"text": "Dem Herrn Johann Christopb Lauch / Verwittib. Kaiserl. Majest. Kammer Dienern / und Maria Anna sein. Hausfr. old Marx.", "entities": [[10, 32, "PER"], [84, 94, "PER"]]}
{"text": "Dem Johann Georg Geyer / Schu und Helena sein. Ehew. ihr S. Niclas", "entities": [[4, 22, "PER"], [34, 40, "PER"], [60, 66, "PER"]]}
{"text": "Dem Herrn Joseph Schaubaurer / un resta sein. Ehefr. ihr T. Maria Carlotta", "entities": [[10, 28, "PER"], [60, 74, "PER"]]}
{"text": "Georg Schwaighoffer / Maurer Gesell / auff der Piberpastey / alt 37. Jahr.", "entities": [[0, 19, "PER"], [47, 58, "LOC"]]}
{"text": "Dem Paul Lang / und Maria sein ihr S. Joseph Daniel.", "entities": [[4, 13, "PER"], [20, 25, "PER"], [38, 51, "PER"]]}
{"text": "Jungfrau Petronella von Werthausen / beym guldenen Brunn in der Leopoldstadt / alt 61. Jahr.", "entities": [[9, 34, "PER"], [42, 76, "LOC"]]}
{"text": "Dem Marx Walboldt / Burgerl. Bestandwürth / beym rothen Rößl in der Leopoldstadt / sein Weib Ursula / alt 22. J.", "entities": [[4, 17, "PER"], [49, 80, "LOC"], [93, 99, "PER"]]}
{"text": "Paul Rueßhoffer / Visierschneider / im Landmarschallischen Hauß am Liechtenthal / alt 38. Jahr.", "entities": [[0, 15, "PER"], [39, 79, "LOC"]]}
{"text": "Dem Ludwig Löffl / Steinmetz / im Primis. Hauß auff der Wendlstadt / sein Kind Georg / alt 5. Jahr.", "entities": [[4, 16, "PER"], [34, 66, "LOC"], [79, 84, "PER"]]}
{"text": "Dem Michael Höllinger / Roß Unterhandler / beym weissen Haan in der Leopoldstadt / sein Kind Leopold / alt 6. Jahr.", "entities": [[4, 21, "PER"], [48, 80, "LOC"], [93, 100, "PER"]]}
{"text": "Dem Heinrich Kammel / Tagwercker / im Gertis. Hauß in der Rossau sein Weib Elisabeth / alt 66. Jahr.", "entities": [[4, 19, "PER"], [38, 64, "LOC"], [75, 84, "PER"]]}
{"text": "Dem Herrn Franz Leopold Ohreys / Pfleger / und Maria Margareth sein. Ehefr. ihr T. Maria Anna.", "entities": [[10, 30, "PER"], [47, 62, "PER"], [83, 93, "PER"]]}
{"text": "Dem Frantz Schwartzmann / Burgerl. Schlosser / beym grünen Hirschl im tieffen Graben / sein Kind Jacob / alt 1. halb J.", "entities": [[4, 23, "PER"], [52, 84, "LOC"], [97, 102, "PER"]]}
{"text": "Georg Hellmihler / Kutscher / im Vollandis. Hauß in der Cärntnerstraß / alt 43. J.", "entities": [[0, 16, "PER"], [33, 69, "LOC"]]}
{"text": "12. Jm Fall die Commendanten deren Plätzen diesem Articul vor ihre eigene oder deren Anligenherten / so unter ihrer Besatzung sich befinden / etwas beyzufügen hätten / solle ihnen das zugestanden werden / welches man ehender nicht wissen kan / biß ihnen der Befehl zu der würcklichen Abtrettung zugeschickt werde.", "entities": []}
{"text": "12. Wann die Commendanten dem berührten Articul was beysetzen wollen / wird man sich mit ihnen nach Billichkeit abfinden.", "entities": []}
{"text": "13. Kein Uberlauffer / was Nation derselbe wäre / solle weggenommen werden.", "entities": []}
{"text": "13. Denen Uberlauffern solle zugelassen seyn / zu denen Jhrigen wiederkehren zu mögen; im Fall sie aber nicht wolten / wird man keinen mit Gewalt nehmen.", "entities": []}
{"text": "14. Es solle kein Officier / Soldat / noch anderer / was Stands derselbe feindlicher Seits seyn möchte / zwischen die Königliche Truppen sich mischen dörffen / umb die Fußgänger / Reutter / oder Dragoner abwendig zu machen.", "entities": []}
{"text": "Dem Christoph Weiß / gewester Kays. Hatschier / beym schwartzen Elephanten bey Maria Hülff / sein Weib Elisabeth / alt 33. J.", "entities": [[4, 18, "PER"], [53, 84, "LOC"], [103, 112, "PER"]]}
{"text": "Wilhelm Steinöcker / Knöpffmacher / beym rothen Löwen am Neustifft / alt 35. J.", "entities": [[0, 18, "PER"], [41, 66, "LOC"]]}
{"text": "Dominicus Gerbhardt / Bräuknecht / im Bräuhauß zu St. Margaretha / alt 24 J.", "entities": [[0, 19, "PER"], [38, 64, "LOC"]]}
{"text": "Dem Thobias Kagerer / Haffner / im Fehlneris. Hauß am Liechtenthal / sein Stieff Sohn Stadler / alt 20. Jahr.", "entities": [[4, 19, "PER"], [35, 66, "LOC"], [86, 93, "PER"]]}
{"text": "Georg Buchtler / Hauer / in seinem Hauß am Lerchenfeld / alt 60. Jahr.", "entities": [[0, 14, "PER"], [43, 54, "LOC"]]}
{"text": "Wolff Zrider / Hauer / im Schropis. Hauß am Hunds Thurn / alt 60. Jahr.", "entities": [[0, 12, "PER"], [26, 55, "LOC"]]}
{"text": "Dem Christoph Zettner / Laggey / beym Küssenpfening / am rothen Thurn / sein Weib Juliana / alt 54. Jahr.", "entities": [[4, 21, "PER"], [38, 69, "LOC"], [82, 89, "LOC"]]}
{"text": "Dem Johann Strasser / Becker / beym guldenen Pelikan im Liechtenthal / sein Kind Regina / alt 1 viertl. Jahr.", "entities": [[4, 19, "PER"], [36, 68, "LOC"], [81, 87, "PER"]]}
{"text": "Dem Johann Frißler / Schneider / beym guldenen Hechten ausser Maria Hülff / sein Weib Gertraud / alt 60. Jahr.", "entities": [[4, 18, "PER"], [38, 73, "LOC"], [86, 94, "PER"]]}
{"text": "Catharina Patzlin / Soldaten Wittib / im erstbemeldten Hauß / alt 63. Jahr.", "entities": [[0, 17, "PER"]]}
{"text": "Lorentz Biderman / Maurergesell / im Stockatoris. Hauß am Neubau / alt 37. J.", "entities": [[0, 16, "PER"], [37, 64, "LOC"]]}
{"text": "Dem Mathias Baumgartner / Tagwercker / im Krämeris. Hauß auff der Landstraß / sein Kind Bartholome / alt 1. halb Jahr.", "entities": [[4, 23, "PER"], [42, 75, "LOC"], [88, 98, "PER"]]}
{"text": "Maria Tobingerin / arme Wittib / im Pichis. Hauß zu Gundendorff / alt 25. Jahr.", "entities": [[0, 16, "PER"], [36, 63, "LOC"]]}
{"text": "Catharina Brandstätterin / armes Weib / im Strotzis. Hauß in der Josephstadt alt 37. Jahr.", "entities": [[0, 24, "PER"], [43, 76, "LOC"]]}
{"text": "DAs anderte Schau=Essen / auf einer Maschin, 4. bis 5. Schuhe empor erhoben / stellte vor die Herrlichkeit und den Thron Salomonis: ware mit zukernen Saulen / Alla Carmel, bestens ausund aufgeziert.", "entities": []}
{"text": "hrer Verwit. Dem Herrn Adam Ridinger / Kaiserl. Majest. Elconorg / Mund Koch / und Anna Maria sein. Ehefr. ihr S. Jo Jond =", "entities": [[23, 36, "PER"], [83, 93, "PER"], [114, 121, "PER"]]}
{"text": "Auß Brabant / von dem 10. Aprill. Daß man zu Brüssel die Truppen zumusteren angefangen / und damit gleichfals in anderen Plätzen dieser Provintz beschäfftiget; welchemnach die Ordre ergangen / daß alle", "entities": [[4, 11, "LOC"], [45, 52, "LOC"]]}
{"text": "der / Dem Caspar Bachmann / Handsc und Margaretha sein. Ehew. ihr T. Ma MaDem =", "entities": [[10, 25, "PER"], [39, 49, "PER"], [69, 77, "PER"]]}
{"text": "Dem Johann Jacoh Raud und Eva sein. Ehew. ihr S. Johann Jo JoDem =", "entities": [[4, 21, "PER"], [26, 29, "PER"], [49, 64, "PER"]]}
{"text": "Dem Herrn Franz Josep ger / von Koppenstein / Hof Kammeral Expeditions Concepist, und Anna Maria Losina. H", "entities": [[10, 21, "PER"], [86, 103, "PER"]]}
{"text": "Dem Michael Aschenbrener / Rei und Barbara sein. Ehew. ihr S. Niclas", "entities": [[4, 24, "PER"], [35, 42, "PER"], [62, 68, "PER"]]}
{"text": "Dem Joseph Rauch und Rosina sein ihr Zwilling / Christina Justina / und Jah. cob Anton J", "entities": [[4, 16, "PER"], [21, 27, "PER"], [48, 65, "PER"], [72, 86, "PER"]]}
{"text": "Dem Peter Meichelbeck / und Sophia sein. Ehew. ihr T. Anna Rosalia.", "entities": [[4, 21, "PER"], [28, 34, "PER"], [51, 66, "PER"]]}
{"text": "Auß Spannien / von dem 17. Decemb. Daß der General Serclas de Tilly von Madrit / allda der Hertzog von Anjou viele Ritter des guldenen Vließ / Grand von Spannien / General Lieutenants / und Feld Mar Marschallen =", "entities": [[4, 12, "LOC"], [51, 67, "PER"], [72, 78, "LOC"], [91, 108, "PER"], [143, 161, "PER"]]}
{"text": "Truppen / ausser denen Besatzungen / auffbrechen / und nach den angewiesenen Sammel Platz marschiren sollen / um zu bestimter Zeit allda sich einzufinden / damit man längstens gegen den 20. Aprill die Armee versamlen / sodan den Feldzug mit einer wichtigen Unternehmung eröffnen könne.", "entities": []}
{"text": "Die PP. Trinitarij von Erlösung derer Gefangenen Christen / auff der Alstergassen.", "entities": [[69, 81, "LOC"]]}
{"text": "Die PP. Carmeliter bey St. Joseph / auff der Laimgruben.", "entities": [[8, 33, "LOC"], [45, 55, "LOC"]]}
{"text": "Die PP. Ord. Serv. B. M. V. bey unser Lieben Frauen Verkündigung / in der Rossau.", "entities": [[74, 80, "LOC"]]}
{"text": "Die Herren Canonici Regulares S. Augustini, zu St. Dorothe.", "entities": [[47, 58, "LOC"]]}
{"text": "Die PP. Augustiner Barfüsser auß der Kayserl. Hof Kirchen.", "entities": [[37, 57, "LOC"]]}
{"text": "Dem Abam Pauen / Bürgerl. Würtb / und Maria Elisabeth sein. Chew. ihr T. Ma Maöchnei =", "entities": [[4, 14, "PER"], [38, 53, "PER"], [76, 84, "PER"]]}
{"text": "öchnei Dem Mathias Georg Ott / und Anna Maria sein. Ehew. ihr S. Jo JoDem =", "entities": [[11, 28, "PER"], [35, 45, "PER"], [65, 73, "PER"]]}
{"text": "Dem Henrich Holzhauser / Musicant Sophia sein. Ehew ihr T. Maria Elisabeth.", "entities": [[4, 22, "PER"], [34, 40, "PER"], [59, 74, "PER"]]}
{"text": "Beiderseits wurden vermerket 12. Art=Geister / so die mächtigste Königreichen und Provinzen Dero GekröntGeheiligtund Eingesalbten Carolinischen Majestät anzeigten. Unten endlich kunte man abnemmen ein zahlbare Menge des Gethiers / ja alles / was zur Ehr / Zierd und Herrlichket mögte erfordert werden.", "entities": []}
{"text": "Reducis tutela quietis. Der Fried begabte Thron Erhält die Hungar=Kron.", "entities": []}
{"text": "Auf der Seiten der Uberfluß=Göttin ware einem Schild eingetragen folgende Beischrift:", "entities": []}
{"text": "Bellorum damna reponam. Jch will mit meinen Schätzen Den Schad des Kriegs ersezen.", "entities": []}
{"text": "Dem Schild der Fortuna, oder Glüks=Göttin / hatte ein Sinnreicher Poët folgenden Begriff eingeschrieben:", "entities": []}
{"text": "Pannonicis, Vos, viribus Alpes. O Heldenreiches Land! welches die Christen=Welt Für ihren Schuz und Schild für ihr Vor=Maur hält.", "entities": []}
{"text": "An der Vierzehenden Tafel endlich / hatte man dem Gallanterie-Essen folgenden Wunsch und Schluß=Spruch hinbei geschrieben:", "entities": []}
{"text": "Hoc Regnum cum hoc Rege perenne! Der König und das Reich Soll leben allzugleich.", "entities": []}
{"text": "Dem Niclas Kirchberger / Reitknecht / und Catharina sein. Ehaw. ihr S. Philipp", "entities": [[4, 22, "PER"], [42, 51, "PER"], [71, 78, "PER"]]}
{"text": "Dem Mathias Weber / und Maria Anna sein. arbara Etsabeth.", "entities": [[4, 17, "PER"], [24, 34, "PER"], [41, 56, "PER"]]}
{"text": "Dem Franz Anton Hards und Maria Elisabeth rT Anna Maria Elisabeth.", "entities": [[4, 21, "PER"], [26, 41, "PER"], [45, 65, "PER"]]}
{"text": "Dem Johann Pfeifser / und Brigitta sein. anna Theresia.", "entities": [[4, 19, "PER"], [26, 34, "PER"], [41, 54, "PER"]]}
{"text": "Dem Herrn Johann Ambrosi Brichmann / Reichs Hof Rahts Canzelisten / und An Ehefr. ihr S Christian.", "entities": [[10, 34, "PER"], [88, 97, "PER"]]}
{"text": "Dem Joseph Nürnberger / Schreiber / und Ehew ihr S. Franz.", "entities": [[4, 21, "PER"], [52, 57, "PER"]]}
{"text": "Dem Christian Ende / und Maria Elisabeth S. Lorenz Stephan.", "entities": [[4, 18, "PER"], [25, 40, "PER"], [44, 58, "PER"]]}
{"text": "Dem Georg Pittermann / unt Maria Magdalena sein. Ehew. ihr T. Maria Magda MagdaArme =", "entities": [[4, 20, "PER"], [27, 42, "PER"], [62, 73, "PER"]]}
{"text": "Dem Herrn Martin Rizinger / und Maria ihr S. Lorenz Philipp Anton.", "entities": [[10, 25, "PER"], [32, 37, "PER"], [45, 65, "PER"]]}
{"text": "Den 1. und 2. Juni. Aus dem Elsas brachten die Kundschaften die gewisse Nachricht / daß zu Straßburg der Commandirende Französische General / Marschall von Harcourt, den 25. Mai angelanget seye.", "entities": [[28, 33, "LOC"], [91, 100, "LOC"], [152, 164, "PER"]]}
{"text": "Den 3. Dito. Heüt ware aus dahiesigem Lager ein General=Furraschirung bis in die Gegend Sinzheim geschehen; ohne / daß von dem Feind das Geringste dagegen versucht worden; welcher dermalen noch ganz still / folglich / von selbigem nichts berichtwürdiges eingelauffen.", "entities": [[88, 96, "LOC"]]}
{"text": "Eben Heüt ware das Kaiserl. in Böheim gestandene Geschütz angekommen; welchem /", "entities": [[31, 37, "LOC"]]}
{"text": "Den 4. Dito / das Neuburgisch=Kaiserliche Cürrassier=Regiment gefolget / und sich gleichfals in dem Lager eingefunden.", "entities": [[18, 61, "ORG"]]}
{"text": "Dem Johann Beron / Haarbudermacher / und Maria Elisabeth sein. Ehew. ihr S. Johann Franz.", "entities": [[4, 16, "PER"], [41, 56, "PER"], [76, 88, "PER"]]}
{"text": "Dem Ulrich Hegglin / Burgerl. Schlosser, und Maria Anna sein. Ehew. ihr SUl Jacob Johann.", "entities": [[4, 18, "PER"], [45, 55, "PER"], [76, 88, "PER"]]}
{"text": "Dem Johann Pröll / K. sselreiber / und Elisabeth sein Ehew. ihr S. Tobias Philt", "entities": [[4, 16, "PER"], [39, 48, "PER"], [67, 79, "PER"]]}
{"text": "Den 5. Dito. Seithero wir vor die Linie gerucket / ist nichts sonderliches noch passiret / als / daß wir bereits bis Ober=Bühl furraschiret / und des Commandirenden Herrn Generalen Hochfürstliche Durchleucht die Postirung bis Sellingen in Augenschein genommen.", "entities": [[226, 235, "LOC"]]}
{"text": "Dem Christoph Geier / und Eleonora sein. Ehew. ih. S. Johann Carl Anton.", "entities": [[4, 19, "PER"], [26, 34, "PER"], [54, 71, "PER"]]}
{"text": "Aus Rom / von dem 14. October. Daß alda / wegen Vollendung der 8. tägigen Andacht des neuerklärten H. Felix von Cantalicio, der Herr Cardinal Barbarini ein sehr wol angegebenes Feur=Werk halten lassen.", "entities": [[4, 7, "LOC"], [102, 122, "PER"], [142, 151, "PER"]]}
{"text": "Dem Johann Scheücher / Hofbefreyten / Schneider / und Catharina sein. Ehew. ihr T. Maria Magdalena Margareth.", "entities": [[4, 20, "PER"], [54, 63, "PER"], [83, 108, "PER"]]}
{"text": "Dem Joseph Kamermayr Soldaten / und Barbara sein. Ehew. ihr S. Philipp Johan", "entities": [[4, 20, "PER"], [36, 43, "PER"], [63, 76, "PER"]]}
{"text": "Dem Carl Joseph Brichlinger / und Eleono Theresia sein Ebew. ihr T. Eva Maria.", "entities": [[4, 27, "PER"], [34, 49, "PER"], [68, 77, "PER"]]}
{"text": "Dem Philipp Ertinger / und Meria Rosin; hew. ihr S. Franz Johann E", "entities": [[4, 20, "PER"], [27, 38, "PER"], [52, 64, "PER"]]}
{"text": "Dem Johanen Georg Kirckmanr / und Resein. Ehew. ihr T Eva Theresia.", "entities": [[12, 27, "PER"], [54, 66, "PER"]]}
{"text": "15. Die nöthige Wägen sollen / sowohl von denen Oerthern / worauß die Besatzungen außziehen / als von allen anderen / wo selbe vorbey marschiren / biß nach Susa / so viel als zu Uberführung deren Königlichen Effecten / deren Krancken und Fahrnussen deren Truppen / und Generalen erforderlich seynd / umbsonst herbeygeschafft werden.", "entities": [[156, 160, "LOC"]]}
{"text": "Dem Johann Hänsch / und Anna Marie sein. Ehew. ihr S. Jacob Anton.", "entities": [[4, 17, "PER"], [24, 34, "PER"], [54, 65, "PER"]]}
{"text": "Dem Herrn Philiph Christoph Becker Kaiserl. Cammer Metallier / und Maria Elisabeth sein. Hausfr. ihr T Maria Fran FranDem =", "entities": [[10, 34, "PER"], [67, 82, "PER"], [103, 113, "PER"]]}
{"text": "Dem Barthlme Angerer / Laggey / und Sophia Clara sein. Ehew. ihr T. Maria Ca Cahristina =", "entities": [[4, 20, "PER"], [36, 48, "PER"], [68, 87, "PER"]]}
{"text": "Dem Thomas Lossa / und Barbara sein. Ehew. ihr T. Catharina.", "entities": [[4, 16, "PER"], [23, 30, "PER"], [50, 59, "PER"]]}
{"text": "Dem Jacob Kirchhofer / Zimergesellen / im Zeügschmidischen Haus / im Blutgäßt / sein Kind Barbara / alt 4. und 1. halb J.", "entities": [[4, 20, "PER"], [42, 63, "LOC"], [90, 97, "PER"]]}
{"text": "Assessorn / zu Dero Cammerern / in Ansehung seiner und der Seinigen treu geleisteten Diensten / und dadurch erworbenen grossen Verdiensten / allergnädigst ernennet; als hat derselbe heute bey dem Kayserl. Obrist Cammerern ( Titl ) Herrn Johann Leopold Donat Trautson / Grafen zu Falckenstein / ꝛc. den gewöhnlichen Eyd / als würcklicher Kayserl. Cammerer / abgelegt.", "entities": [[237, 266, "PER"]]}
{"text": "Eodem ist Jhrer Hochfürstl. Durchl. des Herrn Hertzog Leopold Eberhard zu Würtemberg Mömpelgard / ꝛc. Rath und Cammer Juncker / wie auch Abgesandter / ( Titl ) Herr Graf von Sponeck / ꝛc. welcher jüngstens dahier / im Nahmen seines hohen Herrn Principalen / die Reichs Lehen empfangen / von hier wieder abgereiset.", "entities": [[46, 95, "PER"]]}
{"text": "Dito brachte eine Staffecta die Nachricht / daß Jhre Hochfürstl. Gnaden / Titl. Herr Franz Carl / des H. Römis. Reichs Fürst von Auerspergic gnet haben. che gese", "entities": [[85, 95, "PER"], [102, 140, "PER"]]}
{"text": "Dem Herrn Math pis ir und Anna Maria sein. Chefr. ihr AMa ia Francisca Johanna Benednta.", "entities": [[10, 21, "PER"], [26, 36, "PER"], [61, 87, "PER"]]}
{"text": "Dem Mathias Buckenshern / und Maria Elisabeth sein. Ehew. sh. S. Anton Wolfgang.", "entities": [[4, 23, "PER"], [30, 45, "PER"], [65, 79, "PER"]]}
{"text": "Dem Wolsgang Summerigger und Maria sein. Ehew. ihr S. Jbhann Anton Rupert.", "entities": [[4, 24, "PER"], [29, 34, "PER"], [54, 73, "PER"]]}
{"text": "Dem Johann Jacyb Guldbacher / und Maria Ursula sein. Ehew. ihr S. Jacob Joh.", "entities": [[4, 27, "PER"], [34, 46, "PER"], [66, 75, "PER"]]}
{"text": "Dem Johann Jacob Grill / und Anna Mas ria sein. Ehew. ihr S. Johann Anton. Den p6. Dito.", "entities": [[4, 22, "PER"], [29, 41, "PER"], [61, 73, "PER"]]}
{"text": "Dem Herrn Jacob Krauß / Licutenant unter dem Löbl. Rabutinischen Ragiment / und Maria Magdalena sein. Hausfr. ihr S. Johann Paul.", "entities": [[10, 21, "PER"], [51, 73, "ORG"], [80, 95, "PER"], [117, 128, "PER"]]}
{"text": "Dem Gotthard Franz Vbtter / Peruquennracher / und Maria Theresia sein. Ehew. ihr S. Johann Adam.", "entities": [[4, 25, "PER"], [50, 64, "PER"], [84, 95, "PER"]]}
{"text": "15. Es werden vor jede Bataillon / wie auch vor jedes Reutter Regiment drey Wägen umbsonst hergegeben werden : die übrige Wägen aber werden die Feinde schuldig seyn zu bezahlen / außgenommen die Generals Persohnen / welchen man solche auch umbsonst wird herbey schaffen.", "entities": []}
{"text": "Dem Blasi Obermair / Leben Kutscher / und Eva Rosina sein. Eh w. ihr Zwilling / S. Johann Philipp Neri y und S Johann ürban.", "entities": [[4, 18, "PER"], [42, 52, "PER"], [83, 102, "PER"], [111, 123, "PER"]]}
{"text": "ih. 2 Jchonn Franz Anton Philipp Dem Banz vläschl Kulscer / und Auna Mari emn. hiv. ihr 5 Jobann Georg. DeohSchutz, und Tatharina seiner Chew. ih1 S. AugnPytlipp Neri.", "entities": [[6, 32, "PER"], [64, 73, "PER"], [90, 102, "PER"], [120, 129, "PER"], [150, 166, "PER"]]}
{"text": "Freytag / den 17. Jenner. Heute brachten die Brieffe / unterm 31. December / auß Arrath die Nachricht / wie daß alldorten die Kundschafft eingeloffen / daß die Rebellen Scharcat / wegen eingerissener Seuche / nachdeme die Guarnison über die Hälfte davon gestorben / verlassen / und sich", "entities": [[81, 87, "LOC"], [169, 177, "LOC"]]}
{"text": "Vor der Stadt aber Jem Bernhard Wiener Burgerl. Schneider / in der Leopolbstadt, sein Kind Georg / alt C. viertl Jahr Sibilla Gerhau erin / Wittib / in der Joseph JosephPernhard =", "entities": [[23, 31, "PER"], [67, 79, "LOC"], [91, 96, "PER"], [118, 137, "PER"], [163, 177, "PER"]]}
{"text": "Den 13. 14. und 15. dito wurden von Jhro Catholis. Majest. wegen deren jetzigen und künfftigen Kriegs Anligenheiten / in Beyseyn dero vornehmeren und allhier sich befindlichen Hohen Alliirten Ministern / nacheinander sehr lange Unterredungen gehalten / auch / wegen des Fuhrwesen / deren Lebens Mitteln / und deren Kriegs Rüstungen / die Anstalten zu machen / scharpffer Befelch ertheilet.", "entities": []}
{"text": "Den 16. dito waren von dem Bischoffen zu Segorbien 50. Pferdt ankommen / die Er Jhro Catholischen Majest. verehret hatte / so nachgehends unter die Soldaten vertheilet worden.", "entities": [[27, 50, "PER"]]}
{"text": "Grēvenmachern marchiret / umb all dorten ein gleiches zu thun; es hätten aber die Frantzosen die Annäherung nicht erwartet / sondern sich zeitlich darvon / und in den Wald gemacht / worauff gedachtes Detachement beede Oerther außgelpündert / angezündet / und mit denen Gefangenen sich wieder zuruck begeben. Sonsten hätte man Nachricht / daß der Marquis d'Allegre nach Besichtigung derer Gräntz=Plätzen im Luxenburgischen zu Metz: der ComComte- te d'Autel, Commendant zu Luxenburg aber mit seinem Frantzösischen AdAdjunct- junct zu Diedenhofen angelanget seye / in welchem Orth man noch immer mit Linien=Ziehen beschäfftiget / und müsten darzu die arme Bauern in der Probstey Dietenhofen die Bäume auß dem grossen Wald unter Rodenmachern jenseyts der Mosel / so völlig biß Kettenhofen umbgehauen wird / herbey führen.", "entities": [[82, 92, "LOC"], [346, 363, "PER"], [425, 429, "LOC"], [471, 480, "LOC"], [532, 543, "LOC"], [676, 687, "LOC"], [751, 756, "LOC"]]}
{"text": "Dito seynd Jhre Hochfürstl.Gnaden / der Herr Bischoff zu Wienn / von der fürwährenden CoadjutorieCoadjutorieWahl-Wahl auß Saltzburg wieder dahier angekommen / umb der intehenden Ertz=Hertzoglichen Erb=Huldigung allhier beyzuwohnen / und sich sodann wieder dahin zu begeben.", "entities": [[57, 62, "LOC"], [122, 131, "LOC"]]}
{"text": "Auß Turin / von dem 27. Octob. Daß Jhre Königl. Hochheit die Bündnuß deren hochen Alliirten wieder erneuert / mithin denen jenigen / welche sich was anders eingebildet / alle Hoffnung eines besondern Vortheils benommen.", "entities": [[4, 9, "LOC"]]}
{"text": "Dem Jacob Cameller und Barbara sein. Ehew. ihr T. Johanna Eva.", "entities": [[4, 18, "PER"], [23, 30, "PER"], [50, 61, "PER"]]}
{"text": "Dem Joseph Damagno und Margareth sein Ehew. ihr S. Peter Anton.", "entities": [[4, 18, "PER"], [23, 32, "PER"], [51, 62, "PER"]]}
{"text": "Dem ( Titl ) Herrn Wolffgang Bernhard von Schirmthall ꝛc. einer Löbl. N. O. Landschaft bestellten Secretari / und Anna Francisca gebohrnen Petronin von Treuenfels seiner Frauen / ihr S. Johann Baptist Dominicus Joseph.", "entities": [[19, 53, "PER"], [114, 128, "PER"], [186, 217, "PER"]]}
{"text": "Dem ( Titl ) Herrn Johann Christoph Milford von Weghof und Anna Maria Eleonora sein. Haußfrauen ihr S. Frantz Christoph Wentzl.", "entities": [[19, 54, "PER"], [59, 78, "PER"], [103, 126, "PER"]]}
{"text": "Dem Sebastian Stangel und Ursula sein. Ehew ihr S. Frantz Albin.", "entities": [[4, 21, "PER"], [26, 32, "PER"], [51, 63, "PER"]]}
{"text": "Dem Philipp Schütz und Maria sein. Ehew. ihr T. Anna Maria.", "entities": [[4, 18, "PER"], [23, 28, "PER"], [48, 58, "PER"]]}
{"text": "Auß Venedig vom 12. Sept. Daß der Engeländis. Consul, und verschidene Handels=Leuth allda Nachricht hätten / daß die grosse Flotta bey Barcellona unterm 21. 22. und 23. Augusti glücklich ans Land gesetzet / zu welchen Trouppen ein zimbliche Anzahl Catalonier gestossen / und bey disen der Printz Darmstätt schon sich eingefunden hätte.", "entities": [[4, 11, "LOC"], [135, 145, "LOC"], [248, 258, "LOC"]]}
{"text": "Dem Herrn Michael Schötz und Magdalena sein. Ehefr. ihr S Johann Jgnatz.", "entities": [[10, 24, "PER"], [29, 38, "PER"], [58, 71, "PER"]]}
{"text": "Dem Johann Baptist Eninger und Anna Catharina sein. Ehew. ihr T. Barbara Eleonora.", "entities": [[4, 26, "PER"], [31, 45, "PER"], [65, 81, "PER"]]}
{"text": "Dem Frantz Löcher und Catharina sein. Ehew. ihr S. Frantz Anton.", "entities": [[4, 17, "PER"], [22, 31, "PER"], [51, 63, "PER"]]}
{"text": "Dem Herrn Georg Christoph Escherich Kayserl. Proviant Commissarius und Maria Anna sein. Ehefr. ihr S. Johann Melchior Damian.", "entities": [[10, 43, "PER"], [71, 81, "PER"], [102, 124, "PER"]]}
{"text": "Dem Peter Lackner und Brigita sein. Ehew. ihre Zwilling Johann Jacob und Maria Theresia.", "entities": [[4, 17, "PER"], [22, 29, "PER"], [56, 68, "PER"], [73, 87, "PER"]]}
{"text": "Dem Augustin Lang und Maria sein Ehew. ihr S. Frantz Jgnati.", "entities": [[4, 17, "PER"], [22, 27, "PER"], [46, 59, "PER"]]}
{"text": "Dem Mathias Sper und Johanna sein. Ehew. ihr T. Maria Catharina.", "entities": [[4, 16, "PER"], [21, 28, "PER"], [48, 63, "PER"]]}
{"text": "Dem Mathias Deuffel und Eva sein. Ehew. ihr S. Hieronymus Mathias MathiasDem =", "entities": [[4, 19, "PER"], [24, 27, "PER"], [47, 76, "PER"]]}
{"text": "Dem Johann Michael Habl und Anna Maria sein. Ehew. ihr S. Hugo Adam.", "entities": [[4, 23, "PER"], [28, 38, "PER"], [58, 67, "PER"]]}
{"text": "Dem Joseph Frateglitz und Susanna sein. Ehew. ihr S. Peter.", "entities": [[4, 21, "PER"], [26, 33, "PER"], [53, 58, "PER"]]}
{"text": "Dem Zacharias Linck und Anna Maria sein. Ehew. ihr S. Georg Mathias.", "entities": [[4, 19, "PER"], [24, 34, "PER"], [54, 67, "PER"]]}
{"text": "Dem Paul Knauth und Sophia sein Ehew. ihr T. Anna Maria Theresia.", "entities": [[4, 15, "PER"], [20, 26, "PER"], [45, 64, "PER"]]}
{"text": "Dem Hrn. Frantz Balthasar Nußdorfer und Maria Dorothea. sein. Ehew. ihr T. Eva Johanna.", "entities": [[9, 35, "PER"], [40, 54, "PER"], [75, 86, "PER"]]}
{"text": "Dem Balthasar Klinger und Catharina sein. Ehew. ihr S. Joh. Christ. Thom.", "entities": [[4, 21, "PER"], [26, 35, "PER"], [55, 72, "PER"]]}
{"text": "Dem Herrn Johann Georg Neck / Subcantor bey St. Stephan im gemeinen Stadt Hauß am Stephans Freythof / sein Kind Paul / alt dritt halb Jahr.", "entities": [[10, 27, "PER"], [44, 55, "LOC"], [82, 99, "LOC"], [112, 116, "PER"]]}
{"text": "Dem Mathias Gstatter / Kayserl. Hoff Dames Thürhüter im Cornelis. Hauß am Hof / sein Kind Mathias / alt 4. J.", "entities": [[4, 20, "PER"], [56, 77, "LOC"], [90, 97, "PER"]]}
{"text": "Dem Carl Baumberger / Burgerl. Strümpf Stricker im Managetis. Hauß am grünen Anger / sein Kind Anna / alt vierdt halb J.", "entities": [[4, 19, "PER"], [51, 82, "LOC"], [95, 99, "PER"]]}
{"text": "Dem Michael Gangel / Bestand Würth / auff der Windmühl / sein Kind Frantz / alt 5. Jahr.", "entities": [[4, 18, "PER"], [67, 73, "PER"]]}
{"text": "Dem Mathias Löw / Schneider / am Neustifft / sein Kind Joseph / alt 1. Jahr.", "entities": [[4, 15, "LOC"], [33, 42, "LOC"], [55, 61, "PER"]]}
{"text": "Dem Mathias Niderberger / Zimmer Gesell / auff der Landstraß / sein Kind Anna / alt dritt halb Jahr.", "entities": [[4, 23, "PER"], [51, 60, "LOC"], [73, 77, "PER"]]}
{"text": "Dem Johann Philipp / Linie Wachter / am Liechtenthal / sein Kind Sabina / alt 2. Jahr.", "entities": [[4, 18, "PER"], [40, 52, "LOC"], [65, 71, "PER"]]}
{"text": "Dem Andre Moritz / Tagwercker / auff der Widen / sein Kind Margareth / alt 8. J.", "entities": [[4, 16, "PER"], [41, 46, "LOC"], [59, 68, "PER"]]}
{"text": "Dem Wolff. Thier / armer Mann / am Neustifft / sein Kind Sophia / alt 4. Jahr.", "entities": [[4, 16, "PER"], [35, 44, "LOC"], [57, 63, "PER"]]}
{"text": "Die ( Titl Fräule Maria Anna von Ettennau / im Bondis. Hauß im Juden Gässel / alt 26. Jahr.", "entities": [[18, 41, "PER"], [47, 75, "LOC"]]}
{"text": "Dem Michael Neuhold / Kayserl. Trabant / im Huteris. Hauß in der Riemerstraß / sein Kind Joseph / alt vierdt halb Jahr.", "entities": [[4, 19, "PER"], [44, 76, "LOC"], [89, 95, "PER"]]}
{"text": "Dem Christian Windter / Burgerl. Schneider / sein Kind Sophia / alt 1. viertl J.", "entities": [[4, 21, "PER"], [55, 61, "PER"]]}
{"text": "Ferdinand Zechl / Gardi Soldat / auff der Schotten Pastey / alt 64. Jahr.", "entities": [[0, 15, "PER"], [42, 57, "LOC"]]}
{"text": "Dem Herrn Jgnati Heger / untern Felbern / sein Kind Dionysi / alt 3. viertl Jahr.", "entities": [[10, 22, "PER"], [52, 59, "PER"]]}
{"text": "Antoni Kallowitzky / Kayserl. Hartschier / in der Josephstadt / alt 70. Jahr.", "entities": [[0, 18, "PER"], [50, 61, "LOC"]]}
{"text": "Dem Lorentz Paucker / Burgerl. Gartner / zu Baaden / auff der Landstraß / sein Weib Eleonora / alt 28. Jahr.", "entities": [[4, 19, "PER"], [44, 50, "LOC"], [62, 71, "LOC"], [84, 92, "PER"]]}
{"text": "Dem Caspar Schraller / Schnürmacher / am Liechtenthal / sein Kind Jacob / alt 2. J.", "entities": [[4, 20, "PER"], [41, 53, "LOC"], [66, 71, "PER"]]}
{"text": "Dem Frantz Track / Tischler / bey St. Ulrich / sein Kind Maria / alt 7. viertl J.", "entities": [[4, 16, "PER"], [34, 44, "LOC"], [57, 62, "PER"]]}
{"text": "Dem Peter Achhamer / Tischler / auff der Wendlstatt sein Kind Elisabeth / alt 4. J.", "entities": [[4, 18, "PER"], [41, 51, "LOC"], [62, 71, "PER"]]}
{"text": "Dem Johann Decker / Kutscher / sein Kind Barbara / alt 4. Jahr.", "entities": [[4, 17, "PER"], [41, 48, "PER"]]}
{"text": "Dem Veit Cuechmayr / abgedancktem Soldaten / auff der Landstraß / sein Kind Mathias / alt 2. Jahr.", "entities": [[4, 18, "PER"], [54, 63, "LOC"], [76, 83, "PER"]]}
{"text": "Dem Lorentz Haaß / Haußknecht / in der Alstergassen / sein Kind Barbara / alt 3. viertl Jahr.", "entities": [[4, 16, "PER"], [39, 51, "LOC"], [64, 71, "PER"]]}
{"text": "Der Maria N. einem ledigem Menschen / auff der Landstrassen ihr Kind / alt 3. viertl Jahr.. Den", "entities": [[4, 12, "PER"], [47, 59, "LOC"]]}
{"text": "Dem Herrn Leopold Preissinger / Burgerl. Leinwad Handlern / in Karchis. Hauß beym Waag Hauß über / alt 3. Jahr.", "entities": [[10, 29, "PER"], [63, 91, "LOC"]]}
{"text": "Dem Johann Kreffel / Burgerl. Pfaidler / beym guldenen Löwen in der Klugerstrassen / sein Kind Maria / alt 1. Jahr.", "entities": [[4, 18, "PER"], [46, 82, "LOC"], [95, 100, "PER"]]}
{"text": "Dem Thoma Gruber / Musico / in seinem Hauß auff der Windmühl / sein Kind Anna / alt 6. viertl Jahr.", "entities": [[4, 16, "PER"], [52, 60, "LOC"], [73, 77, "PER"]]}
{"text": "Dem Frantz Stösel / Burgerl. Binder / in seinem Hauß in der Josephstadt / sein Kind Frantz / alt 5. viertl Jahr.", "entities": [[4, 17, "PER"], [60, 71, "LOC"], [84, 90, "PER"]]}
{"text": "Dem Leonhard Baischel / Mahler / bey Maria Hülff / sein Kind Bernhard / alt 3. viertl Jahr.", "entities": [[4, 21, "PER"], [37, 48, "LOC"], [61, 69, "PER"]]}
{"text": "Dem Johann Liebstöckl / Herrn Gartner / in der Leopoldstadt / sein Kind Antoni / alt 6. viertl Jahr.", "entities": [[4, 21, "PER"], [47, 59, "LOC"], [72, 78, "PER"]]}
{"text": "Dem Antoni Oehl / Bierleuthgeb / in der Josephstadt / sein Kind Mathias / alt 6. Jahr.", "entities": [[4, 15, "PER"], [40, 51, "LOC"], [64, 71, "PER"]]}
{"text": "Dem Antoni Wahl / Laggey / im Peter Marr Hauß am Spitlberg / sein Kind Maria / alt 5. viertl Jahr.", "entities": [[4, 15, "PER"], [30, 58, "LOC"], [71, 76, "PER"]]}
{"text": "Der Sophia Schamberlin / Wittib / auff der Widen / ihr Kind Ursula / alt 3. v. J.", "entities": [[4, 22, "PER"], [43, 48, "LOC"], [60, 66, "PER"]]}
{"text": "torer / im alten Fueter Ambt auff der hochen Brucken / sein Kind Frantz / alt vierthalb Jahr.", "entities": [[65, 71, "PER"]]}
{"text": "Der Anna Stollhartin / Burgerl. Wittib im Dämpffinger Hof / ihr Kind Maria / alt viert halb Jahr.", "entities": [[4, 20, "PER"], [42, 57, "LOC"], [69, 74, "PER"]]}
{"text": "Dem Georg Troian / Gardi Soldat / bey Maria Hülff / sein Kind Anna / alt 1. J.", "entities": [[4, 16, "PER"], [38, 49, "LOC"], [62, 66, "PER"]]}
{"text": "Dem Peter Achhamer / Tischler / auff der Wendlstadt / sein Kind Eleonora / alt 5. viertl Jahr.", "entities": [[4, 18, "PER"], [41, 51, "LOC"], [64, 72, "PER"]]}
{"text": "Dem Christoph Stowasser / Schneider / am Neustifft / sein Kind Georg / alt 7. viertl Jahr.", "entities": [[4, 23, "PER"], [41, 50, "LOC"], [63, 68, "PER"]]}
{"text": "22. Jnnerhalb 3. Monathen / von Zeit der Unterschreibung des Vergleichs anzurechnen / solle uns zugestanden werden / alle Lebens Mitteln und Kriegs Geräthschafften / so in denen Plätzen befindlich / sambt anderen Königlichen Effecten / nach Genua / Venedig / oder Susa / sowohl zu Wasser / als über Land / abzuführen / darüber zur Sicherheit", "entities": [[241, 246, "LOC"], [249, 256, "LOC"], [264, 268, "LOC"]]}
{"text": "Dem Caspar Rohrmoser / Schneider / am Neubau / sein Kind Elisabeth / alt 1. halb Jahr.", "entities": [[4, 20, "PER"], [38, 44, "LOC"], [57, 66, "PER"]]}
{"text": "nöthige Paß Brieff ertheilet werden solten; dabey man die Fuhren bezahlen will / jedoch / mit dem Vorbehalt / an denen Oerthern sich / es seye mit denen Kayserl. Commissarien / oder insgemein / mit andern Persohnen / auch mit Juden / wer es erkauffen wurde / abzufinden.", "entities": []}
{"text": "32. Alle obere und geringere Officiers / was Nation sie seyn / so villeicht in denen Piemont oder Mayländischen Städten etwas von ihren Außrüstungen hinterlassen hätten / sollen eben Erlaubnuß haben / solche nach Genua oder Susa zu bringen / und ihnen die Paß Brieff / wann sie eine verlangen / hierzu ertheilet werden.", "entities": [[85, 92, "LOC"], [213, 218, "LOC"], [224, 228, "LOC"]]}
{"text": "32. Jst bewilliget / ausser dem / was anfangs eingezogen / oder verzogen worden.", "entities": []}
{"text": "Dito wurde auß Sibenbürgen / mit Brieffen / unterm 10. December / jüngst erwehntes bestättiget / mit dem Zusatz / daß die Rebellen / nebst anderm in Aprucbania bereits habenden grossen Vorrath / auch daselbsten bis 3000. Eymer Wein zusammen geführet. Auß Deva / davor der alte Schacky die Bloquirung mit 800. Mann commandirt / seyen jüngst von", "entities": [[15, 26, "LOC"], [149, 159, "LOC"], [255, 259, "LOC"]]}
{"text": "Chur Bayern wird entsetzt / Fürst Marlboroug erhoben;", "entities": [[5, 11, "LOC"], [34, 44, "PER"]]}
{"text": "Wer kan / wie sichs gehört / die Helden Thaten loben ? CARL dämpfft in Spanien fast durch sein eignes Blut / Mit Alliirter Macht der Frantzen Brand und Wut.", "entities": [[55, 59, "PER"], [71, 78, "LOC"]]}
{"text": "Der Schweden grosse Macht marschirt hinein nach Sachsen /", "entities": [[4, 12, "LOC"], [48, 55, "LOC"]]}
{"text": "Doch muß auß diesem Marsch der edle Friede wachsen. O Wunder ! die man hört / und doch kaum fassen kan. Diß alles / Schlesien / schaust du im Frieden an;", "entities": [[116, 125, "LOC"]]}
{"text": "Diß alles sihet du / Budorgis, frey von Schrecken /", "entities": [[21, 29, "LOC"]]}
{"text": "Weil dich des Höchsten Schutz / und JOSEPHS Sorgen decken. So wünsche dannenher Jhm ferner Krafft und Stärck ! Wünsch’ JHM beständig Glück zum Krieg und Friedens Werck !", "entities": []}
{"text": "Wünsch’ DENEN / so mit JHM in hoher Bündnuß stehen /", "entities": []}
{"text": "Ein Ruhm bekräntztes Schwerd / ein stätes Wohlergehen ! Fleh’ JHN in Demuth an / daß / gleichwie du JHM treu / Dir sein Genaden Thron stäts unverschlossen sey.", "entities": []}
{"text": "Seufftz’ endlich : Oesterreich soll bald die Zeit erleben /", "entities": [[19, 30, "LOC"]]}
{"text": "33. Es solle / was zu Verpflegung und Sicherheit des Marsches deren Truppen und ihrer Rüstungen biß nacher Susa / erfordert wird / veranstaltet werden.", "entities": [[107, 111, "LOC"]]}
{"text": "33. Der Sicherheit / des Marsches wegen / wird man die Anstalt machen / und was die Verpflegung betrifft / ist in denen vorigen Articuln schon beantwortet worden.", "entities": []}
{"text": "Dem Stephan Sigl / Zimmer Gesell / im Villgrafischen Hauß in der Währinger Gassen / sein Kind Maria / alt 7. viertl J.", "entities": [[4, 16, "PER"], [38, 81, "LOC"], [94, 99, "PER"]]}
{"text": "Pernhard Woper / Kuchl Gartner / untern Meigärbern / alt 30. Jahr. Dem Jeter Weigl / Bestand Würth / in der Jo eph Stadt / sein Weib Gertraud / alt", "entities": [[0, 14, "PER"], [71, 82, "PER"], [108, 120, "LOC"], [133, 141, "PER"]]}
{"text": "5. ci Martin Kramer / Schneider / bey Maria Hulff / sein Weib Magdalena / alt 36.", "entities": [[6, 19, "PER"], [38, 49, "LOC"], [62, 71, "PER"]]}
{"text": "34. Printz von Vaudemont begehret an den Staat von Mayland / von dem Jhm als Mayländis. General Gouverneur außgeworffenem Gelde / die Bezahlung der 50000. Thaler / welche Jhme vom Monath September 1706. vor dem feindlichen Einfall ruckständig verbliben.", "entities": [[4, 24, "PER"], [51, 58, "LOC"]]}
{"text": "Georg Hartig / Haußmaister / in der hrenger Gassen / sein Kind Anna / alt", "entities": [[0, 12, "PER"], [63, 67, "PER"]]}
{"text": "2. S Dem Georg Wosserburger / Tischler / bey Maria Huiff sein Weib Maria / alt 73. J. Heinrich Seybert / Fleischhacker / auf der", "entities": [[9, 27, "PER"], [45, 56, "LOC"], [67, 72, "PER"], [86, 102, "PER"]]}
{"text": "Franz Martin / alt 60 Jahr / und Maria Buglerin / alt 76. Jahr / beede im Armen Haus.", "entities": [[0, 12, "PER"], [33, 47, "PER"]]}
{"text": "Martin Schuster / Tagwercker / welcher den 12 dises in einer Stätten am Thury gearbeitet / welche aber eingefallen und ihn erschlagen / sodann ins Knöllis. Hauß gebracht / und allda vom Kays. Stadt Gericht beschauet worden / alt 50. Jahr.", "entities": [[0, 15, "PER"], [72, 77, "LOC"]]}
{"text": "Dem Veit Lipp / Tagwercker / am Neustifft / sein Kind Justina / alt dritt halb J.", "entities": [[4, 13, "PER"], [32, 41, "LOC"], [54, 61, "PER"]]}
{"text": "Johann Dribl / alt 8. Jahr / und Catharina N. / alt 3. Jahr / beide im Burger Spital.", "entities": [[0, 12, "PER"], [33, 45, "PER"], [71, 84, "LOC"]]}
{"text": "Dito ist von der / unter Commando Jhrer Churfürstl. Durchleucht zu Braunschweig=Lüneburg / am Obern=Rhein stehenden Kayserl. und ReichsArmee hierbey gehende Continuation Diarii, vom 6. biß 10. Augusti / dahier eingeloffen.", "entities": [[67, 88, "LOC"], [94, 105, "LOC"], [116, 123, "ORG"], [129, 140, "ORG"]]}
{"text": "Eodem vernahme man auß dem Kayserl. Feldlaager / unweit Neuhäusel / daß allda der commandirende Kayserl. General=Feldmarschall / Herr Sybert Graf von Heyster / den 16. dieses Monaths / ankommen / und unter dreymahliger Lösung des Gewöhrs stattlichst empfangen worden.", "entities": [[56, 65, "LOC"], [134, 157, "PER"]]}
{"text": "Eodem Nachmittags / hatten Jhro Majestät die Verwittibte Kayserin samt dero Durchl. jungen Herrschafft / mit einem Gefolg dero gewöhnlichen Hoffstadt / nach der Favorita sich begeben / und daselbst bey Jhro Majestät der Regierenden Kayserin / die Besuchung abgelegt / und des Abends wieder in die Käyserliche Burck zuruck gekehrt.", "entities": []}
{"text": "Man eroberte alles Feindliche Geschütz und Bagaschy / und bekame 6000. Gefangene / darunter 600. Officierer sich befinden.", "entities": []}
{"text": "Mit dieser Nachricht des so glorreichen Siegs hatten Jhro Catholische Majestät / unser gnädigster Herr / an Jhro Majestät / die Königin / den Herrn Graffen von Oro Oropesa pesa, um 5. Uhr / des Abends / abgesendet.", "entities": [[148, 171, "PER"]]}
{"text": "Unserseits seynd wenig todt und verwundet / man weyß aber noch nicht / ob was von Generalen darunter seyn mögte.", "entities": []}
{"text": "Wir können zwar eigentlich nicht wissen / was der Feind hierbey verlohren; gewiß ist es aber / daß er viel eingebüsset haben müsse; nachdeme man / nebst 7. oder 8. Officieren / über hundert Köpff gefangen / und gegen 200. Pferd von ihme eingebracht habe.", "entities": []}
{"text": "Regiment / kombt auß dem Reich / log. im Steurer Hof.", "entities": [[41, 52, "LOC"]]}
{"text": "Cärntner Thor. Herr Reitzenstein / Haupt Hauptman =", "entities": [[0, 13, "LOC"], [20, 32, "PER"]]}
{"text": "Herr Jacob von Ballestratzi / Kayserl. Cammer Diener / kombt von Lintz / log. in seinem Quartier.", "entities": [[5, 27, "PER"], [65, 70, "LOC"]]}
{"text": "Ein Cornet / vom Hohenzollneris. Regiment / kombt von Tyrnau / log. am guldenen Pfauen", "entities": [[17, 41, "ORG"], [54, 60, "LOC"], [71, 86, "LOC"]]}
{"text": "Stuben Thor. Herr Obrist von Lambruch / kombt auß Ungarn / logirt in der guldenen Sonn.", "entities": [[0, 11, "LOC"], [25, 37, "PER"], [50, 56, "LOC"], [73, 86, "LOC"]]}
{"text": "Rothen Thurn. Herr Baron Merfeld / kombt von Breslau / logirt im guldenen Hirschen.", "entities": [[0, 12, "LOC"], [19, 32, "PER"], [45, 52, "LOC"], [65, 82, "LOC"]]}
{"text": "Dem Herrn Frantz Joseph Entzbaum und Maria Regina sein. Haußfr. ihr T. Anna Christina Clara.", "entities": [[10, 32, "PER"], [37, 49, "PER"], [71, 91, "PER"]]}
{"text": "Dem Herrn Wentzl Ungerman und Maria Anna sein. Ehefr. ihr S. Christian Joseph Jacob.", "entities": [[10, 25, "PER"], [30, 40, "PER"], [61, 83, "LOC"]]}
{"text": "Jst verwilliget / wann das Thor wird eingeraumet seyn.", "entities": []}
{"text": "XXII. Es sollen die Geißelen / welche von ein und anderem Theil / zur Vollziehung gegenwärtiger Accords Articklen / gegeben worden / wann alles gäntzlich vollbracht seyn wird / wieder zuruck gegeben / und solche auff keinerley Art / noch Weiß angehalten werden.", "entities": []}
{"text": "Geschehen zu Bethune / den 29. Aug. 1710. | Vauban.", "entities": [[13, 20, "LOC"], [44, 50, "PER"]]}
{"text": "Aus Brabant / von dem 15. December. Daß / ungeachtet man von einem Frantzösischen Frieden rede / die Frantzosen an den Gräntzen in voller Bewegung / um ein und anders vor der instehenden Friedens Handlung zubewerkstelligen; Man wäre aber Alliirter Seiten auf guter Hut / die Feinde wol zuempfangen.", "entities": [[4, 11, "LOC"], [101, 111, "LOC"]]}
{"text": "* Barcellona und Turin. ** Sihe die Medaille auff die Sieg reiche grosse Thaten der Preyßwürdigen Königin in Engelland. *** Jtem das Acrostichon Retrogradum über die Anfangs Buchstaben des Savoyschen Ritter Ordens der dell’ Annunciada, T. R. E. F. Tous Retournera En France, in Missions Reyß Beschreibung von Jtal. p. 1023.", "entities": [[2, 12, "LOC"], [17, 22, "LOC"], [98, 118, "PER"]]}
{"text": "MJttwoch den 5. Jenner. Dieser Tagen hat der Herr Graf Gundacker Poppo von Dietrichstein / ernennter Bottschaffter von dem Ritter Orden von Maltha an dem Kayserl. Hof / in der Vorstadt einen gewissen Garten bezogen / umb allda die allergnädigste Kayserl. Entschliessung und Bestimmung eines Tags zu seinem offentlichen Einzug abzuwarten.", "entities": [[50, 88, "PER"], [140, 146, "LOC"]]}
{"text": "Heute ist Jhrer Röm. Kayserl. Majest. geheimber Rath und General Kriegs Commissarius, Herr Graf von Schlick / von hier nacher Mäyland allda sich Jhre Hochfl. Durchl. Printz Eugenius von Savoyen / sambt dem Duca di Moles, und Marches de Prié noch befinden / abgereiset.", "entities": [[91, 107, "PER"], [126, 133, "LOC"], [166, 193, "PER"], [206, 219, "PER"], [225, 240, "PER"]]}
{"text": "Auß Holland / von dem 27. Jenner. Daß man in dem Haag gerne vernommen / daß auß Engelland die Squadra nach Catalonien abgeseeglet / und daß in Engell und Jrrland noch 10. neue Regimenter angeworben werden sollen.", "entities": [[4, 11, "LOC"], [49, 53, "LOC"], [80, 89, "LOC"], [107, 117, "LOC"], [143, 149, "LOC"], [154, 161, "LOC"]]}
{"text": "I. Sollen / zur Sicherheit der Bezahlung derer von Seiten Seiner Allerchristlichsten Majestät gemachten Schulden / genugsame Geißlen in der Stadt gelassen werden / und diese so lang verbleiben / biß solche Schulden völlig abgeführet / auch das Getrayd / Vieh und andere Sachen / die sie in der Stadt und auff dem Land hinweggenommen / bezahlet seyn werden.", "entities": []}
{"text": "II. Es sollen die Schlüssel zu benen Vorraths Häusern zum Proviant und Kriegs Gezeug außgehändiget : denen jenigen / so man darzu verordnen wird / eine genaue Verzeichnuß überreichet : auch alle Minen / die sich darinnen befinden mögten / denenselben treulich und ohne Gefährde angezeiget werden.", "entities": []}
{"text": "Jst verwilliget; dieses wird mit wahrer Treu und Glauben beschehen / und / auff daß durch grosse Zahl keine Unordnung sich ereygne / solle man nur 3. Personen / dieses zu verrichten / aufftragen. | Vauban.", "entities": [[198, 204, "PER"]]}
{"text": "Den 9. Dito. Alldieweilen das Vorhaben / so der Kayserl. General / Herr Graff Mercy / bewerckstelligen sollen / bey denen Frantzosen kundbahr geworden / also / daß selbige gute Gegen=Veranstaltungen vorzukehren das Geringste nicht erwinden lassen; So hatten Jhro Churfürstl. Durchl. zu Braunschweig=Lüneburg / gedachten Herrn General / Graff Mercy / mit seiner unterhabenen Mannschafft / so sich biß auff 9000. Mann erstrecket / auß dem Schwartz=Wald zuruck und wieder anhero beordret / umb demnach hiesiger Orthen gesamter Hand etwas vorzunehmen; welches sich umb so leichter wird thun lassen / weilen von allen Orthen und Enden die Kundschafft einlauffen / daß der gewesene Churfürst von Bayern eine starcke Mannschaft von vielen Bataillonen nach dem Delphinat / den Villars damit zuverstärcken / abgeschicket habe.", "entities": [[72, 83, "PER"], [122, 132, "LOC"], [286, 307, "LOC"], [336, 347, "PER"], [437, 450, "LOC"], [676, 696, "PER"], [753, 762, "LOC"], [769, 776, "PER"]]}
{"text": "Welches allhier / den 7. Jenner 1707. über eine Manns Persohn / Frantz N. umbwillen derselbe / wider das allhiesig hohe Ministerium, und unterschiedliche Characterisirte Persohnen / höchst Schimpff und Ehren verletzliche Reden falsch und ungegründt außgesprengt / auch sonsten andere Mißhandlungen begangen; Andern zum erspieglenden Exempl und Abscheu / offentlich gefält und vollzogen worden.", "entities": [[64, 73, "PER"]]}
{"text": "3. Diese Besatzung ist bereits zu Kriegs Gefangene gemacht.", "entities": []}
{"text": "4. Die Besatzung zu Final solle / den 26. Tag gegenwärtigen Monaths / sambt 10. Stucken außziehen / und durch jene Strassen / so man außzeigen wird / nach Susa / mit der benöthigten Unterhalts Vorkehrung und Sicherheit / sich verfügen.", "entities": [[20, 25, "LOC"], [155, 159, "LOC"]]}
{"text": "4. Es werden nur 4. Stuck als 2. von 12. und 2. von 6. Pfunden bewilliget / welche / wann einige Beschwernuß / solche auff dem Land mitzuführen vorfallen solte / über Meer abgeführet werden können; über diß wird man dasiger Besatzung einen General und Kriegs Commissari umb Sicherheit und Unterhalt willen / mitgeben.", "entities": []}
{"text": "5. Die Besatzung des Cittadell zu Mayland solle den 20. dieses Monaths außziehen / umb nach Valenza zu gehen / und von dar mit dasiger Besatzung grad nach Susa auff eben obberührte Umbständen abzumarschiren.", "entities": [[21, 41, "LOC"], [92, 99, "LOC"], [155, 159, "LOC"]]}
{"text": "SAmstag / den 18. April. Heute ist der verblichene Kayserl. Leichnam gewönlicher massen eröffnet / und einbalsamiret / so dann in der sogenannten Ritterstuben auff einer Parade Bühne außgesetzet / ingleichem von 12. biß 1. Uhr mit allen Glocken in / und ausser der Stadt das erstemal zu läuten angefangen worden.", "entities": []}
{"text": "Den 5. Dito fiele nichts sonderliches vor / als / daß von Miquelleten einige aufgefangene feindliche Brieffe : und von denen Freywilligen ein feindlicher Hauptmann vom Regiment Macauli, samt einem Lieutenant von Regiment Artois und 8. Gemeinen / Gefangen eingebracht wurden.", "entities": [[168, 184, "ORG"], [212, 227, "ORG"]]}
{"text": "Auß Flandern / von dem 27. Jenner. Daß noch immer von den Frantzösischen Gräntzen bestättiget werde / wie nemlichen der Villars täglich zu Arras erwartet würde; unter dem Vorgeben / die Militz zumusteren / die feste Wercker / Proviant Häuser und neue Linien zu besichtigen.", "entities": [[4, 12, "LOC"], [120, 127, "PER"], [139, 144, "LOC"]]}
{"text": "Als nun Jhre Majestät alda etwas stehen geblieben; hatte Chur Mayntz / den Bischöflichen Stab in der Hand haltend / in Lateinischer Sprach folgender Gestalt zubetten angefangen :", "entities": [[57, 68, "ORG"]]}
{"text": "Montag / den 10. Junii. Heute haben Jhre Majestät / die Verwittibte Kayserin / nebst denen Durchleuchtigsten Ertz=Hertzoginnen / in Gefolg Dero Hofstatt / in die Kayserl. Favoritta sich verfüget / und daselbsten bey Beeden Regierenden Kayserl. Majestäten die Besuchung abgelegt / sodann bey Denenselben gespeyset / und nachdeme des Abends wieder in die Kayserl. Burck zuruck gekehret.", "entities": []}
{"text": "Allmächtiger / Ewiger GOTT / der Du deinen Diener Carl gewürdiget hast / auf den Reichs Thron zuerheben / wir bitten Dich / verleihe demselben / daß er in dem Lauf dieser Zeit ins gemein ein jeden also regiere / damit selbiger vom Weeg deiner Warheit nicht abweiche / durch unsern HERRN JESUM Christum ꝛc. Amen.", "entities": []}
{"text": "Nach volbracht diesem Gebett / gienge Chur Mayntz / mitels Vortragung gedachter Jnsignien / ferner zu dem Kreutz Altar vor dem Chor / da die Krönung beschehen solte : dahin Jhre Majestät auch folgten / und ferners Sich / wehrenden dessen / da die Musicanten Lateinisch gesungen :", "entities": [[38, 49, "ORG"]]}
{"text": "Sonsten folget hiebey / nebst dem Bericht von der Beglückten Unternehmung / und offentlichen Erklärung der Haubt=Statt in Sardinnien / Cagliari genannt / für Jhro Catholische Majestät / CARL dem Dritten / König in Spannien / die Continuation Diarii Jhrer Catholischen Majestät / der SpanSpannischen=", "entities": [[122, 132, "LOC"], [135, 143, "LOC"], [186, 202, "PER"], [205, 222, "PER"]]}
{"text": "Von dem Donaustrohm / vom 8. Septemb. Daß man jüngstens zu Ulm 2. vornehme Persohnen / so auff der Post auß Jtalien kommen / und von Barcellona biß gedachtes Ulm / als Spionen / verfolgt worden / anangehalten=", "entities": [[59, 62, "LOC"], [108, 115, "LOC"], [133, 143, "LOC"], [158, 161, "LOC"]]}
{"text": "gehalten / und gefänglich / unter einer starcken Wacht / eingezogen; von welchen beeden / so scharff verwachtet werden / mit nächstem was mehrers zu berichten vorfallen dörffte.", "entities": []}
{"text": "Zu dem Bettstul verfügten / so drey mit rotem Tuch überzogene Staffel hoch / darauf ein Bettschammel / mit einem Goldstuck bedecket / und ein hoher Lehnstul / auch mit einem Goldstuck gezieret gewesen; darüber von Oben ein freyer Himmel von Gold und Silberstuck mit goldenen Frantzen gehangen.", "entities": []}
{"text": "Wie nun die Geistlichkeit die Litaney geendet; waren alsdan Jhre Majestät / nebst allen Anwesenden / auch wiederum auffgestanden / und von Chur Mayntz / mit der Jnful auf dem Haupt / und den Stab in der Hand / folgender Gestalt mit deutlichen Worten / in Lateinischer Sprach / weiters angeredet worden :", "entities": [[139, 150, "ORG"]]}
{"text": "5. Sie solle ohne Umbweg grad nach Novara abgehen / und sich zu dem völligen Hauffen zu Susa schlagen; jene aber von Valenza solle von der Versatzung auß Cremona im Vorbeyzug mitgenommen werden; auch wolle man ehestens einen allgemeinen Stillstand ausruffen lassen; zufolg dessen / das Cittadell Geißlen geben solle.", "entities": [[35, 41, "LOC"], [88, 92, "LOC"], [117, 124, "LOC"], [154, 161, "LOC"]]}
{"text": "6. Auff den 29. diß sollen die in Mirandola liegende Truppen außrucken / und sich nach Gualtieri begeben / umb zu jenen auß Mantua bey ihrem Vorbeyzug zu stossen.", "entities": [[34, 43, "LOC"], [87, 96, "LOC"], [124, 130, "LOC"]]}
{"text": "1. Wollet Jhr den heiligen Catholisch Apostolischen Glauben halten / und denselben durch gerechte Wercke bewahren ? Darauff Jhre Majestät geantwortet : ich will;", "entities": []}
{"text": "7. Die in Mantua liegende Besatzung solle den 1. Aprill den Platz raumen / und den Tag darauff bey Borgoforte über die Brucken / so wir schlagen werden / den Poo passiren / sofort biß an die Brucken von Cremona / durch den Weeg / dessen man sich vergleichen wird / marschiern.", "entities": [[10, 16, "LOC"], [158, 161, "LOC"], [191, 210, "LOC"]]}
{"text": "8. Die Besatzung in Sabionetta solle auff den 1. April außziehen / zu jener / so auß Cremona gezogen / stossen / und also fort den Weeg nehmen / welcher durch die Begleiter ihnen wird angewiesen werden.", "entities": [[20, 30, "LOC"], [85, 92, "LOC"]]}
{"text": "9. Die in Cremona gelegene Truppen sollen über die Cremoner Bruck den Poo passieren.", "entities": [[10, 17, "LOC"], [51, 65, "LOC"], [70, 73, "LOC"]]}
{"text": "2. Wollet ihr ein getreuer Vormund und Beschützer seyn über die Heilige Kirchen / und derer Diener ? ich will.", "entities": []}
{"text": "4. Wollet Jhr die Gerechtsame des Königreichs / und die Güter des Kaisertums / die unrechtmässiger Weise zertrennet worden / wieder herzubringen / erhalten / und zum Nutzen des Königreichs und Kaisertums getreulich verwalten ? ich will.", "entities": []}
{"text": "5. Wollet Jhr ein gerechter Richter seyn über Arme und Reiche / und ein frommer Beschützer / über Wittwen und Waisen ? ich will.", "entities": []}
{"text": "6. Wollet Jhr dem Allerheiligsten Vatter / in Christo und Herrn / dem Röm. Pabst / und der Heil. Röm. Kirchen gezimend gewärtig leben / und ehrerbietig Folg leisten ? ich will.", "entities": []}
{"text": "Eod: kam sichere Nachricht auß Ober=Hungarn / daß Hr. Obrist=Wachtmeister Becker abermahl auff em Parthey Rebellen / und Räuber gestossen / 1000. davon getödtet / und den Rest in die Flucht gejaget.", "entities": [[31, 43, "LOC"], [74, 80, "PER"]]}
{"text": "Eodem dito wird auß dem Elsaß vom 28. Julij berichtet / daß die Frantzösische Armée nächst den Rhein repassiren werde: Unter dem gemeinen Mann ist zwar die Rede / daß die Frantzosen Landau noch belagern werden / allein es ist gar keine gründliche Apparentz darzu. Einige aber wol=", "entities": [[24, 29, "LOC"], [64, 83, "ORG"], [95, 100, "LOC"], [171, 181, "LOC"], [182, 188, "LOC"]]}
{"text": "len daß die Frantzosen Mine machen zur Succurirung deß Villars, den Kniebiß zu passiren / dahero so gleich veranstaltet worden / die Pässe und Thäler daselbst durch die auffgebottene Bauren und einige regulirte Trouppen bestmöglichst zu verwahren.", "entities": [[12, 22, "LOC"], [68, 75, "LOC"]]}
{"text": "Auff dieses wurden Jhre Majestät etwas näher zum Altar geführet / allda Sie die vorgehaltene Puncten / mit auf das Evangeli Buch gelegten zweyen Fingern / folgender Weyse Endlichen bestättiget; Alles Verheissene / was mir vorgesaget worden / will ich getreulich halten / sofern mir GOtt seine Hülff verleyhet / ꝛc.", "entities": []}
{"text": "So fort hatte Sich Chur Mayntz gegen die Anwesende gewendet / und Selbe mit heller Stimm gefraget :", "entities": [[19, 30, "ORG"]]}
{"text": "Wollet ihr ein solchem Fürsten und Regenten euch unterwerffen ? sein Königreich bestättigen ? Treu und Glauben erhalten ? und seinem Befehl / gehorsamen ? nach denen Worten des Heil. Apostels : Ein jeder seye der Obrigkeit unterthan auch dem König / als einem Vortrefflichern.", "entities": []}
{"text": "Fiat ! Es solle geschehen ! Es solle geschehen ! Es solle geschehen !", "entities": []}
{"text": "Von dem Obern Rheinstrom / vom 14. Decemb. Daß auß dem Elsaß versichert werde; wie nemlichen die Frantzosen unter der Hand solche Anstalten machten; als wan der Krieg erst recht anfangen solte; wie dan von allen Orten die Kriegs und Lebens Mitteln in die Magazinen geführet würden / um selbige mit allem Uberfluß anzustellen.", "entities": [[55, 60, "LOC"], [97, 107, "LOC"]]}
{"text": "DEn 2. Decemb. waren bey uns mehrmalen einige Schwedische Reuter mit ihren Pferden bey uns im Lager angelanget.", "entities": []}
{"text": "Eodem dito kommt vom 29. Julij auß Cölln / daß ohne die 2. Regimenter zu Pferd und Dragoner / so von dem General von Hochkirchen auffgerichtet werden sollen / werden Seine Churfürstl. Durchl. zu Pfaltz noch einige Regimenter zu Fuß werben lassen; Der Bischoff von Münster hat auch noch ein neües Regiment Land=Militz unter dem Obristen Zimmer formiren lassen.", "entities": [[35, 40, "LOC"], [113, 128, "PER"]]}
{"text": "sanden nicht von einander scheyden / biß die Antwort vom König eingekommen / umb ihre weitere messures darnach nehmen zu können.", "entities": []}
{"text": "Den 3. Dito / des Abends / wurde auch nahe an der Moskowitischen Feld Wacht / vor dem rechten Flügel ihres Lagers / angefangen / eine Redut auffzuwerffen; mit welcher Arbeit man dan die Nacht über dergestalten fortkommen / daß man /", "entities": []}
{"text": "Solchem nach / als Jhre Majestät wieder zuruck getretten / und vor dem Altar gekniet / hatte Chur Mayntz nachfolgenden Seegen über Dieselbe gesprochen :", "entities": [[93, 104, "ORG"]]}
{"text": "Jhre Römis. Kaiserl. Majestät waren kaum / und noch nicht gar mit der schliessenden Gardi auf dem Römer eingetroffen; da hatte schon das in fast unzählicher Menge anwesende Volck das über die Bretter gedeckte schwartz gelb und weisse Tuch in Million Stuck zerschnitten / und unter sich zerteilet.", "entities": []}
{"text": "Ferner kame über Augspurg vom 7. Augusti gewisse Nachrichte / daß sich die Vestung Ehrenberg in Tyroll an den Würtenbergischen HaubtMann / Herrn von Koppenhagen / welcher selbige mit Käyserl. regulirter / und Tyrolerischer Land=Militz belagert gehabt / mit Accord ergeben; worvon die Puncta mit nechsten folgen sollen.", "entities": [[17, 25, "LOC"], [75, 92, "LOC"], [96, 102, "LOC"]]}
{"text": "Dem Caspar Wezl / Burgerl. beim blauen Hechten / am Hochenmarckt /", "entities": [[4, 15, "PER"], [52, 64, "LOC"]]}
{"text": "Dem Caspar Schneider / Lischler / Jacob / im Klosterhof / ssein Kind Maghr. dalena / alt", "entities": [[4, 20, "PER"], [34, 39, "PER"], [45, 55, "LOC"], [69, 82, "PER"]]}
{"text": "nürn Dem Joseph Krezinger / Sc am Neubau / sein Kind Leopold / alt 6.", "entities": [[9, 25, "PER"], [34, 40, "LOC"], [53, 60, "PER"]]}
{"text": "Dem Stephan Stixenberger / Tagwerk in der Leopoldstadt / sein Weib Ursula /", "entities": [[4, 24, "PER"], [42, 54, "LOC"], [67, 73, "PER"]]}
{"text": "Neues Rang Reglement / so am Konigl Preussischen Hof / zu Berlin / gemacht worden.", "entities": [[58, 64, "LOC"]]}
{"text": "NB. Diese obige leztere dreierley gehen nach ihrem Alter.", "entities": []}
{"text": "15. Schloß chauptmann; Wann Jhre Königliche Majestät einen / der sonst kein vornehmere Verwaltung hat / darzu zu bestellen nöthig befinden.", "entities": []}
{"text": "18. Præsident Praesident und Kanzler bei denen Provinzial Regierungen.", "entities": []}
{"text": "20. Vice - Kanzler und Directoren bei denen Gerichts Versam lungen.", "entities": []}
{"text": "22. Ober Appellations - Gerichts Räthe / hier und in Preusset", "entities": [[53, 61, "LOC"]]}
{"text": "23. Geheime Räthe / so von den General Finanz als Gerichts Versammlungen.", "entities": []}
{"text": "24. Clevisch und Märkische geheime Regierungs Räthe.", "entities": []}
{"text": "NB. Diese vier nächst obgesezte gehen auch nach dem Alter ihrer Aufnehmung.", "entities": []}
{"text": "27. Verwesere / Land Vögte / Land Stiffts Haupt Leute / auch Lan sten / welche ganzen Provinzen und Herrschafften vorgesezt sein", "entities": []}
{"text": "32. Regierungs Rähte in der Neu Magdeburg und Pommern.", "entities": [[28, 41, "LOC"], [46, 53, "LOC"]]}
{"text": "41. Quartal Gerichts Clev und Pommerische Hof Gerichts / Ce rial / Halberstadtisch und Mü Regierungs Räthe.", "entities": []}
{"text": "46. Commissariats Steuer Münz mercien Jagd Marine und T Räthe / auch Hof Rent Maiste", "entities": []}
{"text": "W 47. Jyrer Majestät / der Königin / Hos. Maisierin hat den Vorzug ü und jede Damen; und die Kön Kammer Fräulen folgen auf die ral Lieutenants Frauen; der gräfin Hof Maisterin aber w um mit deren Obristen Frauen.", "entities": []}
{"text": "DEn 15. dito alß am Fest Mariæ Himmelfahrt / begaben sich Jhre Käys. und Königl. Majestäten / sambt der DurchleuchtigstJungen Herrschafft in das Käys. Profeßhauß der der PP. S.J. und beywohneten allda der Vesper sambt der Litaney / an der von Ertz / auß Befehl der jetzigen Kays. Maj. gegossenen Säulen zu Ehren der Unbefleckten Empfängnuß der Allerheiligsten Mutter GOttes Maria.", "entities": []}
{"text": "Elsas vom 5. Augusti. Die Frantzosen haben bey ihrem Zuruck=Marsch in Fort-Loys einige Batallions geworffen / und stehet anietzo", "entities": [[26, 36, "LOC"], [70, 79, "LOC"]]}
{"text": "Dito ist der Kayserl. Obrist des Löbl. Marggraff=BrandenburgBayreuthischen Dragoner=Regiment / Herr von Schilling / auß Ungarn dahier angelangt; von dannen man sogleich die angenehme Nachricht erhalten / daß alldorten der Kays. Commandirende General Feld=Marschall / Herr Graff Sybert von Heyster / glücklich ankommen.", "entities": [[39, 92, "ORG"], [100, 113, "PER"], [120, 126, "LOC"], [272, 296, "PER"]]}
{"text": "12. Es solle Chur=Pfaltz von Franckreich die OberPfaltz zuerkennt werden.", "entities": [[13, 24, "ORG"], [29, 40, "LOC"], [45, 55, "LOC"]]}
{"text": "13. Es solle ingleichem der Chur=Fürst von Hannover von Franckreich erkennet werden / ꝛc.", "entities": [[28, 51, "PER"], [56, 67, "LOC"]]}
{"text": "Man grieffe alsobald das Aussen Werck an / und machten sich die Grenadierer in kurtzer Zeit darvon Meister; Jmmittels feurete man mit Stucken / und spielte grosse Grenaden hinein; also daß /", "entities": []}
{"text": "d Dero Lust Schloß Laxent her / in die Kaiserliche Burg / erhoben / daselbsten bei Jhr der Verwittibten Kaiserin / Elconora Magdalena Theresia / die Besuchung han / sodan ber Selbiger / nebst Dero Durchleuchtigsten Erz Herzoen / und nachdeme des Abends wie wieSonntag =", "entities": [[115, 142, "PER"]]}
{"text": "Sonntag / den 2 Kaiserlich und Königlich Catholische Majestät zu Laxer Jhro Weiland Kaiserl. Majestät / Leopold dem Ersten / höchstseeligstens ng / in Begleitung vieler hohen Stands StandsDito =", "entities": [[104, 122, "PER"]]}
{"text": "— tereinigevon des &iowsk. Leuten zu ungten auch noch imn ei / mit einer", "entities": []}
{"text": "Londen den 31. Julij. Zwey Spanische Herren seynd vergangene Wochen auß Portugall hier ankommen / umb über Holland nach Wienn zu gehen / und die Abreiß deß Ertz=Hertzogs Carl von Oesterreich zu befördern / auch Jhro Käys. Maj. von der Zuneigung deß Spanischen Adels vor das Hauß Oesterreich zu versichern.", "entities": [[0, 6, "LOC"], [72, 81, "LOC"], [107, 114, "LOC"], [120, 125, "LOC"], [156, 190, "PER"]]}
{"text": "Herr Melchior Scheibelauer / J. U. D. und SS. Cau. Pros. publ. der Röm. Kais. Maj. Obrist Hofmarschall Amts Assessor wie auch Bischöflich Wienerischer Consisto ConsistoDem -", "entities": [[5, 26, "PER"]]}
{"text": "Dem AndrePoper Kauerl Tabanten fer / am Neu Markt / seis Kind Anton /", "entities": [[4, 14, "PER"], [40, 49, "LOC"], [62, 67, "PER"]]}
{"text": "ria Millnerin, alt 1. Jahr / beede im Br ger Spita", "entities": []}
{"text": "Der Cpristoph Dornseind / SSchneider / bei St. Ulrich / sein Tochter Catharina / alt Dem 20. Jahr.", "entities": [[4, 23, "PER"], [43, 53, "LOC"], [69, 78, "PER"]]}
{"text": "Mathias Glück / Tischler / ausser Maria Hülff / alt 67. Jahr.", "entities": [[0, 13, "PER"], [34, 45, "LOC"]]}
{"text": "Dem Mathias Doblinger / Schuhmacher / am Spitlberg / sein Kind Johann / alt 6. Johr.", "entities": [[4, 21, "PER"], [41, 50, "LOC"], [63, 69, "PER"]]}
{"text": "Dem Mathias Gruber / Tischler / bei Maria Hülff / sein Kind Johann / alt 4. Jahr.", "entities": [[4, 18, "PER"], [36, 47, "LOC"], [60, 66, "PER"]]}
{"text": "Dem Franz Geiger / Laggei / untern Felbern / sein Kind Johann / alt 4 Jahr.", "entities": [[4, 16, "PER"], [55, 61, "PER"]]}
{"text": "Dem J hann Rigler / Kutscher / in der Leopoldstadt / sein Weib Kunigund / alt 34. Johr.", "entities": [[4, 17, "PER"], [38, 50, "LOC"], [63, 71, "PER"]]}
{"text": "Veronrca Kohlerin / armes Weib / aussers slagbaum / alt 45. Jahr.", "entities": [[0, 17, "PER"]]}
{"text": "Barcara N. zu St Marx / alt 23. Jahr. Den 22 May / starb in der Stadt Niemand :", "entities": [[0, 10, "PER"], [14, 21, "LOC"]]}
{"text": "Bernhard Schmid, bederen / am Spitlberg / alt 66 Jahr.", "entities": [[0, 15, "PER"], [30, 39, "LOC"]]}
{"text": "Dem Johann Gerinan / Lauffer / auf der Wyden / sein Weib Catharina / alt 48. Jahr.", "entities": [[4, 18, "PER"], [39, 44, "LOC"], [57, 66, "PER"]]}
{"text": "Dem Mathias Rostorffer / Tischler / am Neustift sein Kind Anton / alt 8. Jahr.", "entities": [[4, 22, "PER"], [39, 47, "LOC"], [58, 63, "PER"]]}
{"text": "Tarth me Stiller / Goldschmid Lehr Jung n Spitlberg / alt 15. Jahr.", "entities": [[42, 51, "LOC"]]}
{"text": "Dem Mathias Lehr / Schumacher / am Lerbenfeld / sein Weib Maria / alt 34. Jahr.", "entities": [[4, 16, "PER"], [35, 45, "LOC"], [58, 63, "PER"]]}
{"text": "Eitsabeth Dublingeri / Wet ib / in der Leooldstadt ihr Kind Anna / alt 2. Jahr.", "entities": [[0, 20, "PER"], [39, 50, "LOC"], [60, 64, "PER"]]}
{"text": "Jrcob Burreiter / Zimmergesell / in der Alstergassen / alt 43. Jahr.", "entities": [[0, 15, "PER"], [40, 52, "LOC"]]}
{"text": "Der Therefia Hausserin / Wittib / in der Jo. seph Stadt / ihr Kind Anton / alt =", "entities": [[4, 22, "PER"], [41, 55, "LOC"], [67, 72, "PER"]]}
{"text": "Naria Schlaglin / lediges Mensch / ber Mig, ria Hülff / alt 19. Jahr.", "entities": [[0, 15, "PER"], [39, 53, "LOC"]]}
{"text": "Dem Michael Kiehaur / Zieglschreiber / auf der Wyden / sein Kind Maria / alt 1. Jahr.", "entities": [[4, 19, "PER"], [47, 52, "LOC"], [65, 70, "PER"]]}
{"text": "Michael Schlick / Kutscher / in der Leopold. stadt / alt 19. Jahr.", "entities": [[0, 15, "PER"], [36, 50, "LOC"]]}
{"text": "Maria Ferrn / alt 69. Jahr / beede in Ar ArFranz =", "entities": [[0, 11, "PER"]]}
{"text": "Herr Franz de Seides, Hofmaister / im Althanischen Haus / bein Franciscanern / alt / 47. Jahr.", "entities": [[5, 20, "PER"], [38, 55, "LOC"]]}
{"text": "Christoph Heisinger / Kaiserl. Hartschier Provesoner / im Färberischen Haus / in der neuen Welt / alt 69. Jahr.", "entities": [[0, 19, "PER"], [58, 75, "LOC"], [85, 95, "LOC"]]}
{"text": "Dem Gothard Schlinzky / Burgerl. Baader / in seinem Haus in der Wolzeil / sein Kind Carl / alt 4. Jahr.", "entities": [[4, 21, "PER"], [64, 71, "LOC"], [84, 88, "PER"]]}
{"text": "Georg Prukhner / Gegenschreiber / beim Favoriten Linien Thor / alt 51. Jahr.", "entities": [[0, 14, "PER"], [39, 60, "LOC"]]}
{"text": "Dem Leopold Distler / Bestandw. am Lerchenfeld / sein Kind Anna / alt 9. Jahr.", "entities": [[4, 19, "PER"], [35, 46, "LOC"], [59, 63, "PER"]]}
{"text": "Dem Philipp Nikhamer / Lustgartner / an der Wien / sein Kind Catharina / alt 5. Viertl Jahr.", "entities": [[4, 20, "PER"], [44, 48, "LOC"], [61, 70, "PER"]]}
{"text": "Anna Schlontnerin / Wittib / bei Maria Hülff / alt 65. Jahr.", "entities": [[0, 17, "PER"], [33, 44, "LOC"]]}
{"text": "Paul Bruner / Schneider / bei Maria Hülff / alt 28. Jahr.", "entities": [[0, 11, "PER"], [30, 41, "LOC"]]}
{"text": "Dem Leonhard Heybl / Heyducken / aussers Klagbaum / sein Kind Martin / alt 6. jahr.", "entities": [[4, 18, "PER"], [41, 49, "LOC"], [62, 68, "PER"]]}
{"text": "Dem Johann Kremer / Wachter / in der Leopoldstadt / sein Weib Eva / alt 55. J.", "entities": [[4, 17, "PER"], [37, 49, "LOC"], [62, 65, "PER"]]}
{"text": "En 3. May. Hert wurde das H. Erenn F. fdungt Fest in hiesiger Haupt Kirch emn hohfeyrl. Gotter Denst / wilt em Erz Priester / Titl. 4 efr Graf Mansti- dan der gebräuchig gros grosligang =", "entities": []}
{"text": "Die PP. Soc. JEsu aber giengen / benebens denen auch übrigen Ordens Geistlichen / als PP. Benedictiner de Monteserrato vor dem Schotten Thor / PP. Congregationis Oratorij S. Philippi Nerii, wie auch denen Clericis Regularibus Piarum Scholarum, Josepher genannt / und des Heil. Cajetani, Theatiner genannt / hinund wieder unter Geist und Weltlichen vermischt.", "entities": [[127, 140, "LOC"]]}
{"text": "Die Herren Prælaten Praelaten mit ihren Jnsulen / und der Herr Bischoffen zu Wienn.", "entities": [[63, 82, "PER"]]}
{"text": "Nach diesen wurde der Kayserliche Leichnam / von 24. Kayserl. Kammer Herren / denen die Kayserliche Kammer Dienere assistirt / getragen, und an beeden Seiten von den Edel Knaben mit weissen Facklen beleuchtet.", "entities": []}
{"text": "Eodem Maynstrohm vom 10. Novembris. Nunmehr ist man wegen Landau ausser allen Sorgen / weilen sich nicht allein dasige Guarnison tapffer de-fendiret / und den Feind als er gestern das Cittadell attaquiret / mit grossem Verlust zuruck gejaget / sondern auch mit 1600. M. wiederumb außgefallen / und biß zu des Feindes Batterien avanciret / allda abermahlen drey Carthaunen vernagelt / und bey 1000. Mann niedergemacht; Dahero der Frantzösische General Tallard einen Stillstand der Waffen umb seine Todte zu begraben begehret. So rucket auch von allen Orthen her der Succurß immer näher an / wie dann heut der Erb=Printz von Hessen=Cassel mit seinen Touppen in 15000. Mann starck / zu Creutzenach vorbey passiret / und seinen Marsch über den Hundsrucken nach der Pfaltz beschleuniget / allda Er sich mit noch etlichen Mayntzischen / Pfaltzischen und Hessischen conjungiren / mithin den Entsatz tentiren wird.", "entities": [[58, 64, "LOC"], [451, 458, "PER"], [623, 636, "LOC"], [683, 694, "LOC"]]}
{"text": "Gleich an der Kayserlichen Leiche folgten die 2. Kayserl. Leib Gardi Hauptleute : besser zuruck die 4. Kayserl. Hoff Aemter : Als der Herr Obrist Stallmaister / der Herr Obrist Hoff Marschall / der Herr Obrist Kammerer / der Herr Obrist Hoff Maister.", "entities": []}
{"text": "Endlich nach allen erschiene die Kayserl. Herrschafft / von Dero Hoffstadt begleitet / als nemlich :", "entities": []}
{"text": "Jhre Majestät / die Verwittibte Kayserliche Frau Mutter / Eleonora Magdalena Theresia.", "entities": [[58, 85, "PER"]]}
{"text": "Beede Durchleuchtigste Ertz Hertzoginnen / als Maria Elisabetha / und Maria Magdalena.", "entities": [[47, 63, "PER"], [70, 85, "PER"]]}
{"text": "Zu nächst nach der Kayserl. Herrschafft folgten die Kayserl. Hof und Stadt Dame.", "entities": []}
{"text": "Hierauff wurde der Kayserl. Leichen Gang mit der Gewönlichen Stadt Gardi beschlossen.", "entities": []}
{"text": "ligang gehalten; daber die allhie besint liten Bruderschaften / Schulen / und übrigen Versamlnagen so wol / 8auch alle hohe us und Königliche Gerichts Verwande danrStadt is Gesnt sich eingefunden / deinen Nagel / mit welchem unser Heyland. JEzus biestus, in das Crentz geh stet lten wied mi gegerender Viehrung durch", "entities": []}
{"text": "in zubereitetem Ort sle der. egen mit aufer auferuatt =", "entities": []}
{"text": "uatt an uch hellen hen. iem Voll / welches von weit entlegenen Orten sich anbert begeben / um so wol dieser ahrs Begängnus bezzuwohnen / alt zufordnrist dero alleranadigste Beherrscherin allein ungemein gross Verwunderung gezogen worden.", "entities": []}
{"text": "Beschluß der Xaverianischen Andacht / so Jhro Hochwürden (Titl) Herr Anton Abbt des Kays. Stifft und Closter/ de Monte Serrat. O. S. B. versehen / beygewohnt; hingegen haben Jhro Majestät / die verwittibte Kayserin / nebst Dero Durchleuchtigsten jungen Herrschafft / in dero Capellen dem Anfang der zu Ehren des Heil. Francisci de Paula angestellten Andacht / umb eine glückliche Reiß / für Jhro Majestät / die Königin von Portugall / zu erbitten / aufferbaulichst abgewartet; von welcher höchstbesagten Königl. Majestät heute die Gewißheit auß Londen mit Schreiben / vom 9. dieses / eingeloffen; was massen dieselbe den 5. Dito zu Spithead / unter Lösung derer Stucken von allen alldort befindlichen Schiffen / und sonsten grosser Ehren=Bezeugung / glücklich angelandet; des Vorhabens / mit nächstem Dero Reiß nacher Lisabonn fortzusetzen.", "entities": [[69, 96, "PER"], [101, 125, "PER"], [318, 336, "PER"], [411, 432, "PER"], [545, 551, "LOC"], [632, 640, "LOC"], [818, 826, "LOC"]]}
{"text": "Dito haben Jhro Kayserl. Majest. Obrist=Hofmeister / Jhro Durchl. Fürst zu Salm ꝛc. den neuen Kayserl. Obrist=Kuchel=Meistern / (Titl) Hn. Otto Christoph / Grafen Volckra / ꝛc. nach abgelegtem üblichen Eyd / vorgestellt: bey welchem auch so fort alle dessen Unterhabende die Angelobung verrichtet.", "entities": [[66, 79, "PER"], [139, 170, "PER"]]}
{"text": "gegangen / hätten sie dieselbe in die Flucht geschlagen / 100. davon / worunter ihr Obrister Karandi Michal / sambt verschiedenen Hadnacken geziehlet worden / auff dem Platz erleget / viele verwundet und gefangen / auch biß 40. Pferd 2. Paar Paucken / und etliche Trompeten zur Beuth bekommen; Raitzischer Seithen hingegen / wäre ein Hadnack, oder Fendrich mit 8. Ge meinen beschädiget / und die vorerwehnte 9. Krancke getödtet worden. Durch diese Vorsichtigkeit des Herrn General Wachtmeistern / Graffen von Löwenburg / seyen nun die dasige Kayserl. Quartier sicherer gemacht / und die Rebellische Obristen Baloczey Jorg, Pongracz und Petenhasy, so gleich anfangs mit noch anderen Vornehmen durchgangen / wie auch der Karoli / welcher mit mehr als 1000. Rebellen bey Schibo damahls gestanden / von ihrem vermeinten fernern Einfall zuruck getriben und abgehalten worden.", "entities": [[93, 107, "PER"], [278, 283, "LOC"], [497, 518, "PER"], [608, 621, "PER"], [623, 631, "PER"], [636, 645, "PER"], [768, 774, "LOC"]]}
{"text": "Freytag den 5. Febr. Heute wurde in der allhiesigen LandschafftsAcademie die neuauffgerichtete Mannschafft zu Pferdt gemustert / und daraufhin sich zum Marsch fertig zu halten beordret.", "entities": []}
{"text": "Eodem kame Nachricht von denen Mährischen Gräntzen / daß die Kayserl. Regulirte und Land=Militz / nachdeme sie die Vestung Trentschin / wie jüngst gedacht / glücklichen entsetzt / und die Rebellische Wercker der Erden gleich gemacht / von dar sich wieder zuruck und in ihre Postirungen gezogen.", "entities": [[115, 133, "LOC"]]}
{"text": "Aus Livorno / vom 5. October. Daß alldort ein Fahrzeug auß Sicilien eingeloffen / mit der Nachricht / daß verschiedene Maltheser Kriegs=Schiffe in selbigen Wässern kreutzen sollen; Sie wären aber von dem Sturm=Wetter in den Haven von Trapani getrieben worden.", "entities": [[4, 11, "LOC"], [59, 67, "LOC"], [224, 241, "LOC"]]}
{"text": "Auß Mayland / von dem 17. Octob. Daß / so bald Porto=Mahone auch seinem rechtmässigen Herrn / Jhrer Catholischen Majest. CARL dem DritDritten=", "entities": [[4, 11, "LOC"], [47, 59, "LOC"], [121, 142, "PER"]]}
{"text": "ten / sich unterworffen / das Volck / welches alldorten ans Land gekommen / nacher Barcellona gekehret / umb bey einer vorhabender Belaagerung ebenfalls Dienst zu thun.", "entities": [[83, 93, "LOC"]]}
{"text": "Vom Milord Duc de Marlboroug hatten wir keine andere Nachricht / als / daß derselbe bemühet seye / unsere Zufuhr von Ostende anhero zu befördern. Sonsten setzet der Feind nicht auß / mehrere Truppen nacher Gent abzuschicken.", "entities": [[11, 28, "PER"], [117, 124, "LOC"], [206, 210, "LOC"]]}
{"text": "Dito ist der Herr General Wacht Maister und Obrister über ein Regiment zu Fuß / Herr Graf von Daun ꝛc. von hier nacher Jtalien / um alldorten dem instehenden Feld Zug wieder beyzuwohnen : ingleichem der Groß Brittannische General und Extra Ordinari Gesandter / Milord Peterborough, nach gedachtem Jtalien abgangen.", "entities": [[85, 98, "PER"], [119, 126, "LOC"], [268, 280, "PER"], [297, 304, "LOC"]]}
{"text": "DEmnach von schon geraumer Zeit hero von vielen der Staats Wissenschafft begierigen verlanget worden / angesehen bey diser wegen der Römischen Kayserlichen Residentz in aller Welt höchst geehrtund berühmtesten Stadt Wienn / insonderheit ein grosser Zuund Abgang derer bey dasiger Hoff=Staat / auch in dem Burgerlichen Weesen allda befindlicher hoher und niederer / ferners allerhand einund außziehender / so wohl einheimischals frembder Persohnen / täglich in grosser Anzahl bemercket wird / daß sothane Verwechslungen und von allerhand Haupt=Ursachen / als Lebensund Todtes=Zufällen dependiren de Veränderlichkeiten zu allerhand / so wohl Christlichals politischer Betrachtung / jedermann / insonderheit aber denen allhiesigen Jnwohnern offentlich bekandt und vorgestellet werden möge; Als hat man der Curieusen Welt absonderlich bey jetzigen Begebenheiten und Kriegs=Läuffen länger nicht entfallen können / mit einem richtigen Wiennerischen Diario oder Tag-Buch hiermit auffzuwarten; Dabey dann zu mehrerer Annehmlichkeit und Satisfaction deß geneigt begierigen Lesers / bevorder von obig zu vermercken habenden Persohnen herauß gegebener Li-sta, jederzeit ein kurtzer Bericht und Extract, als ein Kern derer hin und wider in der Welt merckwürdigsten / wahrhafftigsten / und allerneuesten / so schrifftlich als gedruckter allhier einlauffenden Begebenheiten / ohne einigen Oratori schen und Poëti schen Schminck / auch Vorurtheil / sondern der blossen Wahrheit derer einkommenden Berichten gemäß / Wochentlich zwey mahl / als Mittwochs und Sambstags / ordentlich vorgestellt werden / und in dem so genannten rothen Jgel befindlich seyn solle.", "entities": [[216, 221, "LOC"], [929, 949, "ORG"]]}
{"text": "Auß der Schweiz vom 24. Julij. Der neue Spannische Minister wird nun zu Baaden anlangen / weiler schon über Gotthard passiret ist. Der Herr Graff zu Trautmannsdorff wird auch zu Baaden wieder er=", "entities": [[8, 15, "LOC"], [40, 59, "PER"], [72, 78, "LOC"], [108, 116, "LOC"], [140, 164, "PER"], [178, 184, "LOC"]]}
{"text": "Eodem dito celebrirten Jhre beede Käyserliche Majestäten sambt Jhro Hochheit dem Ertz=Hertzogen Carl / und der Durchleüchtigsten jungen Herrschafft das Fest Mariæ-Schnee genannt (welches vergangenen Sonntag gefallen ware) in dem Königl. Jungfrauen=Closter zu den Engeln genannt / deß Ordens der H. Claræ, mit einem hohen Ambt / und nach eingenommenen Mittagmahl daselbsten mit einer Vesper und Litaney; Die beyde Königl. Majest. aber hielten dero Andacht bey Ma-riæ-Hietzing / und speiseten nachdem zu Schönbrunn in dero Königlichen Pallast / deß Abends aber revertirten dieselbe wieder in die Käyserl. Fa-vorita.", "entities": [[81, 100, "PER"], [459, 474, "LOC"], [502, 512, "LOC"]]}
{"text": "Auß dem Käyserl. Feld=Lager von Haußheimb von 1. Aug hat man / daß sich eine Parthey Husaren biß nahe an Lauingen hazardirt / und hat 8. Frantzosen gefangen bekommen / wie auch mit der Vorwacht dapffer chargirt / dises verursachte dem Feind einen solchen Allarm / daß er auß Stucken gar auff sie feüerten. Unsere Redouten seynd nunmehro in ihren Perfection-Stand / und glaubet man / daß solche das Würtenbergische Land genugsam bedecken / mit der übrigen Armée aber die Donau pas-siren / und die Frantzosen allda angreiffen werden. Der Herr Marggraf von Bareyth stehet mit seiner Armée noch bey uns / und seynd wir der Königlich=Preüssischen und Pfältzischen Völcker in 14000. Mann ohngefehr bestehend auch noch den 3. oder 4. dises gewärtig. Gestern Vormittag ist zwischen denen Käyserlichen Trouppen unterm Herrn General de la Tour bey Wenderdingen / und denen hinauff commandirten Frantzö=sischen Detachement eine etlichstündige Rencontre vorbey gangen / wor=", "entities": [[32, 41, "LOC"], [105, 113, "LOC"], [470, 475, "LOC"], [496, 506, "LOC"], [541, 561, "PER"], [780, 801, "ORG"], [823, 833, "PER"]]}
{"text": "bey die Letztere den Kürtzern gezogen / wie dann gar viel Wägen mit Bles-sirten nacher Ulm geführet worden / und soll darbey sich der Commen- dant zu Ulm selbsten befinden. Hingegen hat man von München / daß vergangenen Freytag der Herr Graf von Arco, welcher todter auß Tyroll dahin gebracht / allda begraben worden. Der Herr Graf Veritá, sey sambt 2. Hatschiren auch erschlagen worden / welche Grafen Se. Churfürstl. Durchl. sehr bedauren; andern Tags / als den 28. dito / seyn 300. Blessirte zu besagtem München ankommen / welche gar miserabel gestaltet / und erbärmlich anzusehen gewesen / es waren zwar einige Frantzosen darunter / die meisten aber vom Leib=Regiment. Hingegen erwartet man Jhro Churfürstl. Durchl. welche dero Trouppen bey Seefeld postiret / und auß Tyroll zuruck beordert / stündlich in München.", "entities": [[87, 90, "LOC"], [150, 153, "LOC"], [194, 201, "LOC"], [237, 250, "PER"], [271, 277, "LOC"], [327, 338, "PER"], [507, 514, "LOC"], [615, 625, "LOC"], [745, 752, "LOC"], [772, 778, "LOC"], [810, 817, "LOC"]]}
{"text": "Eodem brachte der auß Tyrol gekommene Courier, daß / ob zwar der Duc de Vendôme schier biß auff Trient jenseiths der Etsch avanciret / beede Generalen Vaubonne und Solari mit ihren Trouppen sich also po-stiret / daß er bey ihnen ohnmöglich durchbrechen könne / und wann das Detachement von etlichen Regimentern / so Jhr Excellenz Herr Guido Graff von Stahrenberg Willens ist an sie abzuschicken / ankommen solte / dem Feind gesambter Hand auff dem Rucken nachzugehen / und ihme eines zuversetzen Willens wären; Herr General Heister stünde mit seiner Mannschafft auff dem Brenner umb den Bäyrischen / wann solche wider hinauff kommen wolten / den Weeg hinab zu weisen; So seye auch der Churfürst in Bäyern / welcher etliche Tag zu München gewesen seyn soll / bey sein noch übrigen Trouppen zu Seefeld wieder angelangt / und lasse allda sich wacker einschantzen / habe auch von dorten rings umb ein Stund weit Wachten außstellen lassen: die Bauren hingegen / so wieder in 2. Scharmützel zusammen biß 600. Bäyern niedergemacht / halten Kopffstein noch umbringt / und sollen eine starcke Parthey davon nach dem Paß Ehrenberg gegangen seyn / umb die Vestung zuüberrumpeln / oder auff der Bäyeris. Seiten also einzuschliessen / daß niemand von dorten hinein noch außkommen möge.", "entities": [[22, 27, "LOC"], [65, 79, "PER"], [96, 102, "LOC"], [117, 122, "LOC"], [151, 159, "PER"], [164, 170, "PER"], [335, 370, "PER"], [524, 531, "PER"], [571, 578, "LOC"], [698, 704, "LOC"], [730, 737, "LOC"], [792, 799, "LOC"], [1107, 1120, "LOC"]]}
{"text": "einem vortrefflichen und hohen Verstand begabet / hat sich durch seine Wolredenheit dem Pabst zuerkennen gegeben / und nachdeme selbiger Rom wider verlassen wolte / wurde ihm angedeutet biß auff fernere Ordre Jhro Heiligkeit / hier zu verbleiben. Welches dann Anlaß gegeben zu sagen / man werde dessen Merita gegen dem Pater Vallemanni halten / umb einen oder den anderen bey erster Promotion mit dem Cardinalat zu begnaden. Jhro Eminenz der Cardinal Barbarino bemühen sich / den jungen Fürsten Gaetani in die völlige Possession aller Güter seines Herrn Vatters zu bringen / und seynd die Schwierigkeiten / daß in denen Feudis, so selbiger in den Kirchen=Staat hat / alle Vestungen sollen demoliret werden / worgegen Jhre Eminenz sich widersetzen / und den Vorschlag thun / daß man ehender die Päbstliche Besatzung in besagten Feudis leiden solle / auff Unkosten deß Gaetani, jedoch nur so lang die jetztmahligen Conjuncturen währeten.", "entities": [[137, 140, "LOC"], [325, 335, "PER"], [451, 460, "PER"], [487, 502, "PER"]]}
{"text": "Eodem kombt von Venedig vom 2. Augusti, daß der meiste Theil der Frantzösischen Armee zu S. Benedetto stünde / und man nicht wisse / ob sie die außgestreüete Belagerung von Mirandola noch vornehmen werden / welcher Anschlag sehr schwehr erachtet wird / ohne eine Feld=Schlacht zü wagen / sonderlich anjetzo / da die Teutschen nun verstärckt seynd. Auch die Frantzosen biß 7000. Krancke bey sich im Lager haben. Daß also daraus nicht viel zu befürchten seyn wird.", "entities": [[16, 23, "LOC"], [89, 101, "LOC"], [173, 182, "LOC"], [316, 325, "LOC"], [357, 367, "LOC"]]}
{"text": "Ferner seynd Brieffe von Saltzburg vom 7. Augusti eingelauffen / daß die Bauren die Vestung Kopffstein noch alleweil bloquirter hielten / und halt sich der Postmeister von Gundel / welcher Rottenberg mit den Bauren hat helffen einnehmen; wie auch der Bauer Cristel Troyling / welcher bey Landeck das Commando geführet / noch allezeit tapffer / und hoffen sie den Orth bald zur Ubergab zu bezwingen. Hingegen haben die Bauren so unter Saltzburg gehören / und in 2000. Mann starck seyn / sich nunmehr auch ein Oberhaubt erwöhlet / mit Namen Neimar / ein Fuhrmann von Sahl / welcher allenthalben gut Commando hält. Jndessen stehet der blessirte Chur=Fürst mit seinen Trouppen noch zwischen Seefeld / und Mittelwald / und weiß man nicht / was ferner sein Vorhaben seyn wird.", "entities": [[25, 34, "LOC"], [84, 102, "LOC"], [172, 178, "LOC"], [189, 199, "LOC"], [257, 273, "PER"], [288, 295, "PER"], [434, 443, "LOC"], [539, 545, "PER"], [565, 569, "LOC"], [687, 694, "LOC"], [701, 711, "LOC"]]}
{"text": "Von Biberach von 6. Augusti wird confirmirt das harte Treffen bey Wunderkingen mit dem Herrn General de la Tour, von welchen man ferners vernimmet / daß der Frantzosen / und Bäyern 6000. Mann gewesen / auff den Marsch hat ein jeder Reuter einen Mußquetier mit sich geführet / und wären 3. Generalen darbey gewesen; nemblich / Marquis de Heron, Marquis Bouboussart, Marquis Lega, und Monsieur Calé, so dises Corpo geführet / und alle blessirt worden; Marquis de Heron ligt zu Ulm kranck an seiner Blessur / und sollen die Frantzosen bey 500. Mann", "entities": [[4, 12, "LOC"], [66, 78, "LOC"], [93, 111, "PER"], [157, 167, "LOC"], [174, 180, "LOC"], [326, 342, "PER"], [344, 363, "PER"], [365, 377, "PER"], [392, 396, "PER"], [450, 466, "PER"], [475, 478, "LOC"], [521, 531, "LOC"]]}
{"text": "Blessirte / und Todte manglen / hätten gleich Anfangs 4. Obriste Lieutenannts verlohren; hingegen hätten sie 4. Standarten / und etliche Gefangene / die Käyserliche aber 2. Standarten bekommen. Der Herr General de la Tour seye nicht mehr als 1500. Mann damahls starck gewesen / von welchen etlich 100. gebliben / worunter der Printz von Hannover / und etliche andere Oficirs; dessen ungeachtet avancirt ermeldes Käyserliche Corpo immer näher gegen Ulm / und haben die Passage abgeschnitten. Hingegen will im Käyserlichen Lager von einer Belagerung / und Bombardirung geredet werden / als worzu alles in besagtem Lager præparirt wird / welchen Orth es aber gelten solle / weiß man noch nicht / einige meynen / daß es auff Ulm angesehen ist / weilen geredet wird / daß sich bereits einige Käyserliche Trouppen widerumb hinauff gegen Langenau ziehen / und von dem Weiler=Böffingen / biß auff das Dorff Lähr ein Lager außgesteckt würde; Jnzwischen seye die Stadt Um einer Seiths gleichsamb eingesperret / und kommet nichts hinein / als was unter den Stücken der Stadt ligt. Die Frantzosen haben verwichenen Sonntag sowohl zu Fuß / als Pferdt / mehrentheils auß Ulm zu ihrer Armee abmarschiren müssen / zu was Ende / lehret die Zeit.", "entities": [[211, 221, "PER"], [337, 345, "LOC"], [448, 451, "LOC"], [721, 724, "LOC"], [831, 839, "LOC"], [868, 877, "LOC"], [899, 903, "LOC"], [1074, 1084, "LOC"]]}
{"text": "Auß der Schweitz vom 1. Augusti melden Brieffe / daß der Mareschall de Puissieux, Frantzösischer Ambassadeur zu Baaden / im Namen seines Königs denen Herren Gesanden von gesambter Schweitz eröffnet / wie daß sein Her resolvirt seye / einund anders Orth umb eine freye Correspon-dentz zu seiner Armée in Teutschland zubekommen / an dem Boden=See mit Gewalt wegzunehmen / derowegen sollen dieselbigen Cantonen / so Völcker in den Städten an dem Boden=See hätten / dieselbe widerumb zuruck nehmen / widrigen Falls werde man sie als Feinde tractiren; Die Antwort ware / der Herr Bottschaffter solle seinem König schreiben / die Schweitzer werden sich nicht also enge einschliessen lassen; und an statt ihre Völcker auff den Orthen an dem Boden=See wegzunehmen / wolten sie mehree dahin legen / und im Fall der König einund anders Orth am Boden=See mit Gewalt angreiffen werde / würde man von Seithen der Eydgenossenschafft ihne nicht allein mit Gewalt abtreiben / sondern auch alle ihre Völcker die sie in deß Königs in Franckreich Diensten haben / und bereits über 40000. Mann belauffen / bey Verlust ihres Vatterlands / Haab / und Güter / Leib / und Lebens so gleich revociren. Dise Resolution hat der Frantzösische Ambassadeur an seinen König nicht überschreiben wollen / sondern gebetten / die Herren Gesanden möchten es selbst thun / er wolte sodann mit dero Schreiben ein eigenen Courrier wegschicken / und mit einem Brieff von ihm begleiten / so auch geschehen; Nun wollen die Ge=", "entities": [[8, 16, "LOC"], [68, 80, "PER"], [112, 118, "LOC"], [180, 188, "LOC"], [303, 314, "LOC"], [335, 344, "LOC"], [443, 452, "LOC"], [624, 634, "LOC"], [734, 743, "LOC"], [834, 843, "LOC"], [1016, 1027, "LOC"]]}
{"text": "ALldieweilen sich die grosse Armée unter Jhro Durchleucht dem Printz Louis zu Baaden fast täglich vermehret / als hat man von hier auß grosse Geld=Summen durch den General Schallenberg dahin abgeschicket. Auch werden Jhro Durchleucht der Printz Euge-nius ein grosses Magazin vor selbige Armée auffrichten lassen. Hingegen ist auß Tyrol wiederumb ein Courier angelanget / mit Bericht / daß der Herr General von Guttenstein nach seinem Einzug zu Jnsprugg daß Te Deum Laudamus, unter 3. mahliger Lösung der Stucken halten lassen: Chur Bayern seye vor seine Persohn zwar durch den Paß Scharnitz durchkommen / man weiß aber nicht wohin / oder zu was Intention; Seine Mannschafft in 3000. Mann meistens Granadiers, verschantzten sich gegen Jnsprugg und gedachten Scharnitz. Nachdem die Frantzosen den Venetiani schen Paß Monte-Baldo erobert / und ferner gegen die Tyrollerische Päß avancirt / und den Herrn General Vaubonne, unwissend / daß die Bayern in Tyroll nicht wohl stehen / angegriffen / seynd sie nach einem 7. Stündigen Gefecht repoussirt worden: der Herr General Solari ist nicht bey disem Gefecht gewesen / aber den dritten Tag erwartet worden. Jn Tyroll als die Bayern von Hall abmarschiren musten / hat der Chur=Fürst seinen Leuthen alles Preyß gegeben / welche auch allda grausamb gehauset haben. Auß Ober Hungarn kombt / daß die Rebellen sich noch immer verstärcken / und mit denen antreffenden Teutschen grausamb verfahren / sie gehen schon über die Theyß gegen Erlau / es ist nur ein lauter Rauber=Gesindl / und so bald nun unsere regulirte Miliz zu denen Hungarn stossen wird / hofft man sie bald zu dämpffen / massen sie mit keinen rechten Waffen versehen seynd.", "entities": [[62, 84, "PER"], [172, 184, "PER"], [238, 254, "PER"], [330, 335, "PER"], [406, 421, "PER"], [444, 452, "LOC"], [577, 590, "LOC"], [734, 742, "LOC"], [757, 766, "LOC"], [780, 790, "LOC"], [815, 826, "LOC"], [909, 917, "PER"], [939, 945, "LOC"], [949, 955, "LOC"], [1068, 1074, "PER"], [1154, 1160, "LOC"], [1169, 1175, "LOC"], [1180, 1184, "LOC"], [1310, 1322, "LOC"], [1405, 1414, "LOC"], [1461, 1466, "LOC"], [1473, 1478, "LOC"]]}
{"text": "Den 2. Augusti. Celebrirten Jhro Käyserliche und Königliche Majestät Majestät / wie auch Jhro Hochheit Ertz=Hertzog Carl / sambt der Durchleuchtigsten jungen Herrschafft das Fest Portiuncula genannt / und haben in dem Königl. Closter dem hohen Ambt nachmahls dem Mittagmahl daselben beygewohnet / deß Abends aber nach gehaltener Vesper und Litaney bey den PP. Capucinern auff dem neuen Marck wieder in dero Favorita revertirt; Eben selbigen Tag seynd drey grosse Schiff mit allerhand Kriegs=Munition, als Gestuck / Mörser / Bomben / Granaten / und", "entities": [[103, 120, "PER"], [179, 190, "LOC"]]}
{"text": "Den 3. dito divertirten sich Jhro Kayserl. und Königl. Majestät mit einer Hirsch=Jagt / bey welcher dieselbe mit eygener Hand etliche Hirschen von ungemeiner Grösse gefallet.", "entities": []}
{"text": "Den 4. dito verfügte sich deß Morgens Jhro Majestät die Römische Kayserin mit den Durchl. ErtzHertzoginnen in den Klag=Baum / wo dieselbe die daselbst befindliche arme Leuth gespeisset und reichlich beschencket / nachdem begaben sie sich wieder in die Favorita, von dannen dieselbe mit Jhro Kayserl. und Königl. Majestät in die Kirch der PP. Dominica-nern ad S. Mariam rotundam genannt / gefahren / umb allda das Fest deß grossen Patriarchen Dominici mit einem hohen Ambt zu celebriren / von dannen sie wieder zuruck nach der Favorita kehreten / und deß Abends sich mit einer Lust=Jagd bey Schönbrunn divertirten.", "entities": [[114, 123, "LOC"], [359, 377, "LOC"], [442, 450, "PER"], [590, 600, "LOC"]]}
{"text": "Den 7. dito begaben sich Jhro Kayserliche und Königl. Majestät sambt der Durchl. jungen Herschafft in dero Hoff=Kirchen zu den PP. Augustinern zu S. Maria Loretta, allwo sich auch alle abwesende Neapo-litanische Printzen eingefunden / und haben allda das Fest deß H. Cajeta-ni mit einem hohen Ambt solenniter celebrirt.", "entities": []}
{"text": "Die Redouten, welche wir vor unserer Armée angefangen / seynd nunmehro zur völligen Perfection gebracht. Der Feind thut so wol mit lnfanterie als Cavallerie an seinem Retrenchement starck arbeiten / und nehmen täglich ab / indeme fast bey allen Compagnien 15. biß 20. und mehr Krancke sich befinden / und guten Theils dahin sterben. Jmmittels ist das Käyserl. Lager nun auch dergestalt vertrenchiret / daß eine geringe Mannschafft das Würtenberger Land bedecken / und der Rest über die Donau wird gehen können / zu welchem End die ledernen Schiff=Brücken schon parat liegen. So siehen auch die Fränckische Trouppen noch immer eine Stund von der Haupt=Armée, und dörfte etwan ein absonderliches Dessein gegen Donauwerth vorgenommen werden. Der Herr General Feld=Marschall=Lieut. Graff de la Tour ist mit seinem unterhabenden Corpo an der Donau bey Ehingen angelangt / welches so wohl auß dem Käyserl. Lager als anderwärts her mit mehrer Cavallerie wird verstärcket werden. So hat man auch Nachricht / daß 4000. Mann bereits über die Donau marschirt / und auch noch 8000. ihnen nachfolgen sollen.", "entities": [[486, 491, "LOC"], [708, 718, "LOC"], [778, 794, "PER"], [837, 842, "LOC"], [847, 854, "LOC"], [1032, 1037, "LOC"]]}
{"text": "Sonntag / den 19. Aprill. Heute / spaten Abends / hatte der Herr General / Graf von Königseck / und Herr General / Graf von Harrach / ebenfalls nach Jtalien die Reyß von hier angetretten; daselbsten der letztere gleichfals künfftigem Feldzug beywohnen solle.", "entities": [[75, 93, "PER"], [115, 131, "PER"], [149, 156, "LOC"]]}
{"text": "Ober=Elsaß / vom 24. Julij. Die Armée deß Hertzogen von Burgund stehet noch bey Willstädt / und vermeint man / daß solche den Rhein wieder repassiren werde; Es hat zwar neulich verlauten wollen / daß derselben Vorhaben gewesen wäre Freyburg zu belägern / weilen aber die Ingenieurs und Mineurs so der Hertzog zu der Armée beschrieben / wiederumb contramandirt worden / auch verlauten will / daß ein Detachement von derselben nacher Flandern gehn solle / / als dörffte so wol von der Belagerung als auch von Forcirung der Linien bey Stollhoffen wenig mehr zu beförchten seyn.", "entities": [[0, 10, "LOC"], [56, 63, "LOC"], [80, 89, "LOC"], [126, 131, "LOC"], [232, 240, "LOC"], [532, 543, "LOC"]]}
{"text": "Ober=Rheinstrohm vom 28. Julij. Vor etlichen Tagen ist einige Cavallerie auß dem Lager zu Schwaighofen über den Rhein detachirt worden / welcher Seits sich frische ankommene Völcker in 6000. Mann ungefähr befinden / und in die Linien zu Ober=Bühl zu denen andern Völckern eingerucket. Hingegen sollen die Holländische Trouppen in Schwaben zu der grossen Armée marchiren. Der Herr General von Thüngen ist zu Stollhofen / und ist Wilens auß denen Linien weiter hinauff zu rucken / hingegen erwarten die bey Philipsburg von Landau angekommene Constabler mit ihrer Artillerie auff weitern Marsch die Ordre. Man will versichern / daß ein grosses Dessein obhanden / dessen Vollführung sich aber bald zeigen wird.", "entities": [[0, 16, "LOC"], [90, 102, "LOC"], [112, 117, "LOC"], [237, 246, "LOC"], [330, 338, "LOC"], [407, 417, "LOC"], [505, 516, "LOC"], [521, 527, "LOC"]]}
{"text": "Cölln / den 28. Julij. Die drey Holländische Regimenter so in Bonn liegen / sollen noch nicht herauß marschiren / wie neülich verlauten wollen: Es haben aber die Herren Staaten von Holland dem hiesigen Hochwürdigen Thomb=Capitel vorstellen lassen / daß man selbsten so viel Völcker anwerben möge / als zu Besetzung der Ertz=Stiffts=Städten und Vestungen vonnöthen wären / massen die Hochm. Herren Staaten bey jetzigen Zeiten lieber noch mehr Völcker annehmen wollen: zu Folge disem wird man vorerst noch 2. Regimenter jedes von 1000. Mann annehmen müssen / dahero auch die Cöllnische Beambten auß den vom hohen Thom=Capitel / und den Landständen vor dises Jahr aufßgeschriebene Simplen dem Kriegs=Commissario einlieffern müssen / zu Außführung der zur De-fension destinirten Werbungen der Regimenter. Jnnerhalb 3. Wochen wird das neüe Chur=Pfältzische Jagd=Schiff in Perfection seyn / umb hinauf nach Franckfurth zu fahren / und die Ankunfft deß Ertz=Hertzogen Carl von Oesterreich abzuwarten / umb nach Holland abzuführen.", "entities": [[0, 5, "LOC"], [62, 66, "LOC"], [181, 188, "LOC"], [901, 912, "LOC"], [961, 981, "PER"], [1004, 1011, "LOC"]]}
{"text": "wartet. Sonst hat man bericht / daß abermalen eine Action zwischen denen Malcontenten und denen Königl. Frantzösis. Völckern bey St. Felix vorgegangen / wobey die letzten ziemblich geltiten haben / dem wird auch beygefügt / daß ein starckes Detachement Malcontenten in das Vivarez eingeruckt wäre / und anjeto auch Reuterey bey sich habe. Pariser Brieffe von 28. dises melden / daß der König von Franckreich den 10. dito dem Portugesischen Envoyé die verlangte Audientz abgeschlagen / welches er alsobald durch einen Courier an seinen König nach Lisabonn abgeschickt hat. Der König von Franckreich habe den Herrn Graffen von Wallenstein / so zu Vincennes den 10. dito angelanget / wieder vor 50. tausend Livres an Kleinodien zustellen lassen.", "entities": [[129, 138, "LOC"], [396, 407, "LOC"], [546, 554, "LOC"], [586, 597, "LOC"], [613, 636, "PER"], [645, 654, "LOC"]]}
{"text": "Divo Friderico Guilelmo magno S. R. I. Archi-C. & Elector. Brandenb. Suo, Patriæ, Exercituum Patri Opt. Max. lnclyto. Qui incomparabilis Heros Dum vixit Amor Orbis atque Terror Hostium extitit Hoc Pietatis & Glor. Æter. Monum. L. M. Q. P. FRIDERICUS Primus è sua stirpe Rex Borussiæ An. A. Chr. Nat. cIↄ Iↄ CCIII", "entities": []}
